{"documents": [{"id_": 0, "text": "neugersdorf befindet sich am nordhang des hutungsberges im quellgebiet der spree an der deutsch-tschechischen grenze im lausitzer bergland und nimmt den s\u00fcdlichen teil der stadt ebersbach-neugersdorf ein. mit einem bahnhof liegt neugersdorf an der in der relation dresden\u2013bischofswerda\u2013zittau\u2013liberec befahrenen bahnstrecke der s\u00fcd-lausitzer bahn. umgebende orte sind ebersbach/sa. im nordwesten, walddorf im nordosten, eibau und neueibau im osten, leutersdorf im s\u00fcdosten, seifhennersdorf im s\u00fcden, rumburk im s\u00fcdwesten und filipov im westen. neugersdorf wurde erstmals im mai 1306 urkundlich erw\u00e4hnt. in einer urkunde der markgrafen otto und woldemar von brandenburg, lausitz und landsberg wurde sie als \"gherardesdorpp\" bezeichnet. der ort erhielt beinamen wie \"b\u00f6sengerhardsdorff\" , \"gerhartstorff malum\" , \"b\u00f6sengerisdorff\" , diese legen die vermutung nahe, dass ung\u00fcnstige wirtschaftliche verh\u00e4ltnisse herrschten. eine weitere variante mag dem vermeintlichen r\u00e4uberunwesen der feudalen hofbesitzer entsprungen sein. am 10. juni 1429 wurde der ort vollst\u00e4ndig von den hussiten vernichtet. die dorfstatt blieb jahrhundertelang w\u00fcst und \u00fcberwaldete. eine wechselvolle geschichte folgte. der besitzer wechselte immer wieder. im jahr 1657 wurde auf dem flurst\u00fcck gersdorfer wald das dorf neu-gersdorf gegr\u00fcndet. seine ersten bewohner waren fl\u00fcchtlinge, die 26 h\u00e4user errichteten. wenige jahre sp\u00e4ter kam es zu einer weiteren gr\u00fcndung, diesmal von b\u00f6hmischen fl\u00fcchtlingen, die mit acht h\u00e4usern alt-gersdorf gr\u00fcndeten. da die landwirtschaft keine ausreichenden voraussetzungen f\u00fcr den lebensunterhalt bot, nutzten die neuen bewohner ihre mitgebrachten kenntnisse der weberei und begr\u00fcndeten damit eine lange tradition der textilwirtschaft in diesem gebiet. mit dem gut neu-gersdorf belehnten die s\u00e4chsischen landesherren bis zur mitte des 19. jahrhunderts den besitzer der b\u00f6hmischen fideikommissherrschaft rumburg. obwohl beide d\u00f6rfer selbst\u00e4ndig waren und verschiedenen grundherrschaften angeh\u00f6rten, wuchsen sie allm\u00e4hlich zusammen und verschmolzen zunehmend durch pers\u00f6nliche verbindungen, gemeinsame vereine und \u00f6ffentliche einrichtungen, wie kirche, freiwillige feuerwehr, standesamt, sparkasse, bahnhof, post. die industrielle bl\u00fcte des 19. jahrhunderts brachte auch wirtschaftlichen aufschwung nach neugersdorf. villen, gesch\u00e4ftsh\u00e4user, fabriken wurden errichtet und neue bebauungs- und industriegebiete besiedelt. die textilbranche legte das wirtschaftliche fundament, dieses wurde unterst\u00fctzt durch die einf\u00fchrung der dampfkraft und den eisenbahnanschluss . die entwicklung der textilindustrie und des textilmaschinenbaues f\u00fchrte zu unternehmen von weltruf. am 1. januar 1899 vereinigten sich die beiden zusammengewachsenen d\u00f6rfer alt-gersdorf und neu-gersdorf zu der neuen gemeinde \"alt- und neugersdorf\". im september des gleichen jahres wurde der name auf neugersdorf ge\u00e4ndert. f\u00fcnfundzwanzig jahre sp\u00e4ter, am 15. dezember 1924, wurde neugersdorf zur stadt erhoben. 1732: gerssdorff, 1759: neu giersdorff, 1791: gersdorf, 1834: neu-gersdorf, 1875: neugersdorf b. ebersbach zum 1. januar 2011 wurde mit der stadt ebersbach/sa. eine gemeindefusion unter dem namen \"ebersbach-neugersdorf\" durchgef\u00fchrt. 1777: bautzener kreis, 1843: landgerichtsbezirk bautzen, 1856: gerichtsamt ebersbach, 1875: amtshauptmannschaft l\u00f6bau, 1952: kreis l\u00f6bau, 1994: landkreis l\u00f6bau-zittau, 2008: landkreis g\u00f6rlitz die stadt hatte ihr wappentier, den kranich, von der am s\u00fcdfusse des beerberges gelegenen kranichpf\u00fctze, einer alten viehtr\u00e4nke, entlehnt. so hat bereits 1740 ihr name den anlass gegeben einen kranich im gerichtssiegel zu verwenden. im jahr 1931, sieben jahre nach der erhebung zur stadt, wurde das stadtwappen, der kranich mit dem hufeisen in der rechten kralle, verliehen. die stadtfarben waren schwarz-gelb. neugersdorf besitzt drei grenz\u00fcberg\u00e4nge f\u00fcr pkw nach tschechien: am zentralen marktplatz im stadtzentrum befindet sich ein busbahnhof der kvg dreil\u00e4ndereck. mit folgenden buslinien bedient die kvg die stadt neugersdorf: neugersdorf besitzt auch einen haltepunkt an der bahnstrecke oberoderwitz\u2013wilthen, welcher von z\u00fcgen der linien tlx2 und tl61 in richtung dresden bzw. zittau bedient wird. in einer gr\u00fcnanlage vor dem ehemaligen rathaus erinnert ein ehrenmal an die opfer des faschismus. der bedeutendste sportverein von neugersdorf ist der fc oberlausitz neugersdorf. er spielte zwischen 2006 und 2013 in der sechstklassigen fussball-sachsenliga. ab dem aufstieg 2013 spielte die erste herrenmannschaft in der f\u00fcnftklassigen nofv-oberliga s\u00fcd. die sportlich erfolgreichste zeit war von 2001 bis 2006, als der verein in der staffel s\u00fcd der damals viertklassigen fussball-oberliga nordost spielte. im jahr 2014 zog der fc oberlausitz neugersdorf in das s\u00e4chsische pokalfinale ein. 2015 stieg der verein erstmals in die viertklassige regionalliga nordost auf. der j\u00e4hrlich stattfindende jacobimarkt ist das gr\u00f6sste volksfest der oberlausitz. als geburtsjahr des jacobimarktes gilt das jahr 1728, als die privilegierte sch\u00fctzengesellschaft vom f\u00fcrsten von und zu liechtenstein ihre \"confirmierten sch\u00fctzenmatrikel\" erhielt. neugersdorf ist eine karnevalshochburg mit langer tradition:", "ref_summary": "neugersdorf ist ein ortsteil der stadt ebersbach-neugersdorf im landkreis g\u00f6rlitz. der ortsteil liegt im s\u00fcdosten sachsens an der grenze zu tschechien.", "gen_summaries": [{"id_": 137, "text": "neugersdorf ist ein ortsteil der stadt ebersbach-neugersdorf im landkreis g\u00f6rlitz in der oberlausitz. der ort liegt direkt an der grenze zu sachsen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.6, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 33, "text": "neugersdorf befindet sich am nordhang des hutungsberges im quellgebiet der spree an der deutsch-tschechischen grenze im lausitzer bergland und nimmt den s\u00fcdlichen teil der stadt ebersbach-neugersdorf ein.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.9, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 44, "text": "neugersdorf ist ein ortsteil der stadt ebersbach im landkreis mittelsachsen. der ort wurde 1306 urkundlich erw\u00e4hnt und liegt auf dem gebiet des hutungsberges.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.2}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 107, "text": "neugersdorf ist ein bahnhof an der in der relation dresden\u2013bischofswerda\u2013zittau\u2013liberec befahrenen bahnstrecke der s\u00fcd-lausitzer bahn. st\u00e4dtepartnerschaften sind walddorf im nordosten, eibau und neueibau im osten, leutersdorf im s\u00fcdosten, seifhennersdorf im s\u00fcden, rumburk im s\u00fcdwesten und filipov im westen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.2}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 126, "text": "neugersdorf ist seit 2011 teil von ebersbach-neugersdorf im lausitzer bergland. der ort wurde 1306 erstmals als altgersdorf erw\u00e4hnt, 1429 von den hussiten zerst\u00f6rt und erst 1657 von fl\u00fcchtlingen neu besiedelt. sie etablierten eine lange tradition der textilwirtschaft, die im 19. jahrhundert unternehmen von weltruf hervorbrachte.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.9, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 142, "text": "neugersdorf befindet sich am nordhang des hutungsberges im quellgebiet der spree an der deutsch-tschechischen grenze im lausitzer bergland und nimmt den s\u00fcdlichen teil der stadt ebersbach-neugersdorf ein. am 10. juni 1429 wurde der ort vollst\u00e4ndig von den hussiten vernichtet.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.9, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.9, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 147, "text": "neugersdorf befindet sich am nordhang des hutungsberges im quellgebiet der spree an der deutsch-tschechischen grenze im lausitzer bergland und nimmt den s\u00fcdlichen teil der stadt ebersbach-neugersdorf ein. mit einem bahnhof liegt neugersdorf an der in der relation dresden \u2013 bischofswerda \u2013 zittau \u2013 liberec befahrenen bahnstrecke der s\u00fcd-lausitzer bahn. umgebende orte sind ebersbach / sa. im nordwesten, walddorf im nordosten, eibau und neueibau im osten, leutersdorf im s\u00fcdosten, seifhennersdorf im s\u00fcden, rumburk im s\u00fcdwesten und filipov im westen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.7, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.3, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 187, "text": "neugersdorf ist eine stadt im lausitzer bergland, im quellgebiet der spree an der deutsch-tschechischen grenze.  die stadt am nordhang des\u00a0hutungsberges vereinigt seit 1899 die beiden zusammengewachsenen d\u00f6rfer alt-gersdorf und neu-gersdorf zu einer gemeinde.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.7, "content_score": 0.7, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 213, "text": "neugersdorf ist ein sportverein aus neugersdorf im landkreis mittelsachsen. die selbstst\u00e4ndige landgemeinde wurde am 1. januar 1899 nach neugersdorf eingemeindet.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.1, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "neugersdorf befindet sich am nordhang des hutungsberges im quellgebiet der spree an der deutsch-tschechischen grenze im lausitzer bergland und nimmt den s\u00fcdlichen teil der stadt ebersbach-neugersdorf ein.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "mit einem bahnhof liegt neugersdorf an der in der relation dresden\u2013bischofswerda\u2013zittau\u2013liberec befahrenen bahnstrecke der s\u00fcd-lausitzer bahn.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "umgebende orte sind ebersbach/sa.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "im nordwesten, walddorf im nordosten, eibau und neueibau im osten, leutersdorf im s\u00fcdosten, seifhennersdorf im s\u00fcden, rumburk im s\u00fcdwesten und filipov im westen.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "neugersdorf wurde erstmals im mai 1306 urkundlich erw\u00e4hnt.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "in einer urkunde der markgrafen otto und woldemar von brandenburg, lausitz und landsberg wurde sie als \"gherardesdorpp\" bezeichnet.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "der ort erhielt beinamen wie \"b\u00f6sengerhardsdorff\" , \"gerhartstorff malum\" , \"b\u00f6sengerisdorff\" , diese legen die vermutung nahe, dass ung\u00fcnstige wirtschaftliche verh\u00e4ltnisse herrschten.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "eine weitere variante mag dem vermeintlichen r\u00e4uberunwesen der feudalen hofbesitzer entsprungen sein.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "am 10. juni 1429 wurde der ort vollst\u00e4ndig von den hussiten vernichtet.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "die dorfstatt blieb jahrhundertelang w\u00fcst und \u00fcberwaldete.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "eine wechselvolle geschichte folgte.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "der besitzer wechselte immer wieder.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "im jahr 1657 wurde auf dem flurst\u00fcck gersdorfer wald das dorf neu-gersdorf gegr\u00fcndet.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "seine ersten bewohner waren fl\u00fcchtlinge, die 26 h\u00e4user errichteten.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "wenige jahre sp\u00e4ter kam es zu einer weiteren gr\u00fcndung, diesmal von b\u00f6hmischen fl\u00fcchtlingen, die mit acht h\u00e4usern alt-gersdorf gr\u00fcndeten.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "da die landwirtschaft keine ausreichenden voraussetzungen f\u00fcr den lebensunterhalt bot, nutzten die neuen bewohner ihre mitgebrachten kenntnisse der weberei und begr\u00fcndeten damit eine lange tradition der textilwirtschaft in diesem gebiet.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "mit dem gut neu-gersdorf belehnten die s\u00e4chsischen landesherren bis zur mitte des 19. jahrhunderts den besitzer der b\u00f6hmischen fideikommissherrschaft rumburg.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "obwohl beide d\u00f6rfer selbst\u00e4ndig waren und verschiedenen grundherrschaften angeh\u00f6rten, wuchsen sie allm\u00e4hlich zusammen und verschmolzen zunehmend durch pers\u00f6nliche verbindungen, gemeinsame vereine und \u00f6ffentliche einrichtungen, wie kirche, freiwillige feuerwehr, standesamt, sparkasse, bahnhof, post.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "die industrielle bl\u00fcte des 19. jahrhunderts brachte auch wirtschaftlichen aufschwung nach neugersdorf.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "villen, gesch\u00e4ftsh\u00e4user, fabriken wurden errichtet und neue bebauungs- und industriegebiete besiedelt.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "die textilbranche legte das wirtschaftliche fundament, dieses wurde unterst\u00fctzt durch die einf\u00fchrung der dampfkraft und den eisenbahnanschluss .", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "die entwicklung der textilindustrie und des textilmaschinenbaues f\u00fchrte zu unternehmen von weltruf.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "am 1. januar 1899 vereinigten sich die beiden zusammengewachsenen d\u00f6rfer alt-gersdorf und neu-gersdorf zu der neuen gemeinde \"alt- und neugersdorf\".", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "im september des gleichen jahres wurde der name auf neugersdorf ge\u00e4ndert.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "f\u00fcnfundzwanzig jahre sp\u00e4ter, am 15. dezember 1924, wurde neugersdorf zur stadt erhoben.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "1732: gerssdorff, 1759: neu giersdorff, 1791: gersdorf, 1834: neu-gersdorf, 1875: neugersdorf b. ebersbach zum 1. januar 2011 wurde mit der stadt ebersbach/sa.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "eine gemeindefusion unter dem namen \"ebersbach-neugersdorf\" durchgef\u00fchrt.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "1777: bautzener kreis, 1843: landgerichtsbezirk bautzen, 1856: gerichtsamt ebersbach, 1875: amtshauptmannschaft l\u00f6bau, 1952: kreis l\u00f6bau, 1994: landkreis l\u00f6bau-zittau, 2008: landkreis g\u00f6rlitz die stadt hatte ihr wappentier, den kranich, von der am s\u00fcdfusse des beerberges gelegenen kranichpf\u00fctze, einer alten viehtr\u00e4nke, entlehnt.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "so hat bereits 1740 ihr name den anlass gegeben einen kranich im gerichtssiegel zu verwenden.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "im jahr 1931, sieben jahre nach der erhebung zur stadt, wurde das stadtwappen, der kranich mit dem hufeisen in der rechten kralle, verliehen.", "text_processed": null}, {"id_": 30, "text": "die stadtfarben waren schwarz-gelb.", "text_processed": null}, {"id_": 31, "text": "neugersdorf besitzt drei grenz\u00fcberg\u00e4nge f\u00fcr pkw nach tschechien: am zentralen marktplatz im stadtzentrum befindet sich ein busbahnhof der kvg dreil\u00e4ndereck.", "text_processed": null}, {"id_": 32, "text": "mit folgenden buslinien bedient die kvg die stadt neugersdorf: neugersdorf besitzt auch einen haltepunkt an der bahnstrecke oberoderwitz\u2013wilthen, welcher von z\u00fcgen der linien tlx2 und tl61 in richtung dresden bzw. zittau bedient wird.", "text_processed": null}, {"id_": 33, "text": "in einer gr\u00fcnanlage vor dem ehemaligen rathaus erinnert ein ehrenmal an die opfer des faschismus.", "text_processed": null}, {"id_": 34, "text": "der bedeutendste sportverein von neugersdorf ist der fc oberlausitz neugersdorf.", "text_processed": null}, {"id_": 35, "text": "er spielte zwischen 2006 und 2013 in der sechstklassigen fussball-sachsenliga.", "text_processed": null}, {"id_": 36, "text": "ab dem aufstieg 2013 spielte die erste herrenmannschaft in der f\u00fcnftklassigen nofv-oberliga s\u00fcd.", "text_processed": null}, {"id_": 37, "text": "die sportlich erfolgreichste zeit war von 2001 bis 2006, als der verein in der staffel s\u00fcd der damals viertklassigen fussball-oberliga nordost spielte.", "text_processed": null}, {"id_": 38, "text": "im jahr 2014 zog der fc oberlausitz neugersdorf in das s\u00e4chsische pokalfinale ein.", "text_processed": null}, {"id_": 39, "text": "2015 stieg der verein erstmals in die viertklassige regionalliga nordost auf.", "text_processed": null}, {"id_": 40, "text": "der j\u00e4hrlich stattfindende jacobimarkt ist das gr\u00f6sste volksfest der oberlausitz.", "text_processed": null}, {"id_": 41, "text": "als geburtsjahr des jacobimarktes gilt das jahr 1728, als die privilegierte sch\u00fctzengesellschaft vom f\u00fcrsten von und zu liechtenstein ihre \"confirmierten sch\u00fctzenmatrikel\" erhielt.", "text_processed": null}, {"id_": 42, "text": "neugersdorf ist eine karnevalshochburg mit langer tradition:", "text_processed": null}]}, {"id_": 1, "text": "im hochmittelalter fand ein schon im 11. jahrhundert einsetzender prozess der \"gotisierung\" der schrift statt, der mit der einf\u00fchrung neuer stilmerkmale und einer neuen \u00e4sthetik das gesamte schriftwesen umpr\u00e4gte. es entstanden die \"gotischen schriften\" als ausdruck eines gewandelten stilempfindens, das kulturhistorisch in den gesamtzusammenhang des aufkommens der gotik eingeordnet wird. im lauf des 12. und fr\u00fchen 13. jahrhunderts formte sich der neue stil aus und setzte sich \u00fcberall mehr oder weniger deutlich durch, allerdings regional unterschiedlich. ein hauptmerkmal ist die brechung der sch\u00e4fte, daher spricht man von gebrochener schrift. es entstand die fr\u00fche gotische minuskel. sie ist durch die streckung und gerade aufrichtung aller sch\u00e4fte sowie die gleichartige behandlung aller senkrecht auf der linie stehenden sch\u00e4fte charakterisiert. die buchstaben f und langes s stehen auf der zeile. buchschriften, die diese kennzeichen aufweisen, werden als \"textura\" oder \"textualis\" bezeichnet. ein erst sp\u00e4ter, am anfang des 13. jahrhunderts, hinzutretendes merkmal sind die bogenverbindungen : die einander zugekehrten b\u00f6gen zweier buchstaben werden so nahe zusammenger\u00fcckt, dass die bogenlinien sich teilweise \u00fcberdecken. wenn die b\u00f6gen in gerade striche umgebrochen sind, haben die beiden verbundenen buchstaben die senkrechten teile der umgewandelten b\u00f6gen gemeinsam. so wurde ein m\u00f6glichst geschlossenes schriftbild erzeugt, das dem geschmack der zeit entsprach und im sp\u00e4tmittelalter die nichtkursiv geschriebenen handschriften pr\u00e4gte. erst in der renaissance wurde die textura von der antiqua, der von den humanisten favorisierten nichtkursiven buch- und druckschrift, verdr\u00e4ngt. die entwicklung zur gotischen minuskel setzte im heutigen belgien und in nordfrankreich ein. der neue stil breitete sich nach deutschland und england aus und erfasste im lauf der zeit in st\u00e4rkerer oder schw\u00e4cherer auspr\u00e4gung das ganze lateinische abendland. eine sonderentwicklung trat jedoch in italien und s\u00fcdfrankreich ein: dort wurden die elemente der gotisierung nur teilweise aufgenommen. im sp\u00e4ten 12. jahrhundert begann in italien die herausbildung einer sp\u00e4ter auch in s\u00fcdfrankreich verbreiteten buchschrift, der rotunda. sie erreichte zu beginn des 13. jahrhunderts ihr von da an stabiles schriftbild. in italien erlangte sie die bedeutung, die in mittel- und westeuropa die dortigen varianten der textura hatten; in der sp\u00e4tmittelalterlichen italienischen produktion nichtkursiv geschriebener handschriften spielte sie eine zentrale rolle. die rotunda z\u00e4hlt zwar zu den gotischen schriften, ist aber ausdruck eines \u00e4sthetischen gestaltungswillens, der sich von dem in nord- und osteuropa vorherrschenden deutlich unterscheidet. manche pal\u00e4ographen \u2013 unter ihnen bernhard bischoff \u2013 betrachten die rotunda als sonderform der textura und bezeichnen sie als die italienische textura. andere verwenden den ausdruck \"textura\" nur f\u00fcr die gruppe der nichtkursiven buchschriften west- und mitteleurop\u00e4ischen ursprungs und sehen die rotunda wegen des unterschieds im schriftbild \"geradezu in opposition zur textura\". im gegensatz zu den schmalen texturaschriften der n\u00f6rdlicheren regionen weist die rotunda einen relativ niedrigen, runden, breiten charakter auf. damit zeigt sie ein schriftbild, das im italienischen buchwesen schon im 12. jahrhundert vorherrschte. von der fr\u00fchgotischen italienischen buchminuskel des 12. jahrhunderts unterscheidet sie sich kaum; nur die bogenverbindungen treten als neues element hinzu. sie sind in der rotunda besonders h\u00e4ufig und verst\u00e4rken den eindruck der rundheit. die gotische brechung ist nur gem\u00e4ssigt durchgef\u00fchrt; beispielsweise entspricht dem sechseckigen o der n\u00f6rdlichen textura ein spitzovales der rotunda. daher ist der name \"rotunda\" treffend. die meisten sch\u00e4fte setzen breit auf der zeile auf, nur der schaft des i, die sch\u00e4fte des u und die letzten sch\u00e4fte von m und n sind nach rechts umgebogen. nach o wird das r regelm\u00e4ssig rund geschrieben. auch die unterl\u00e4ngen enden breit. zum schmuck dienende haarstriche sind selten. die gestalt der buchstaben war fixiert; die herrschende konservative haltung liess den schreibern kaum spielraum f\u00fcr individuelle abweichungen, wie sie in der n\u00f6rdlichen textura vorkommen. im unterschied zur n\u00f6rdlichen textura verzweigte sich die rotunda nicht in eine reihe von varianten mit ausgepr\u00e4gten unterschieden. in bologna, wo viele berufsschreiber damit besch\u00e4ftigt waren, juristische handschriften f\u00fcr den bedarf der dortigen universit\u00e4tsangeh\u00f6rigen anzufertigen, entstand ein fr\u00fcher typus von rotunda-handschriften, dessen schrift lateinisch als \"littera bononiensis\" bezeichnet wird. die in diesem stil geschriebenen texte fallen durch sehr engen zeilenabstand und besonderen reichtum an abk\u00fcrzungen auf, ober- und unterl\u00e4ngen sind sehr kurz, doch handelt es sich \u2013 wie auch sonst bei der rotunda \u2013 um eine klare schrift. sie breitete sich in norditalien an den universit\u00e4ten aus. s\u00fcdfranz\u00f6sische schreiber folgten weitgehend dem vorbild der italienischen. auch in spanien entstanden codices, deren schrift der italienischen rotunda \u00e4hnlich ist, und man verwendete dort auch die bezeichnung \"littera rotunda\". in den buchdruck wurde die rotunda in den sechziger jahren des 15. jahrhunderts eingef\u00fchrt. ein pionier war der in rom t\u00e4tige drucker ulrich han. bei der verbreitung der druck-rotunda spielte der drucker, verleger und buchh\u00e4ndler nicolas jenson eine massgebliche rolle. er schuf in venedig formvollendete rotunda-lettern, die in der folgezeit oft nachgeahmt wurden und den namen \"litterae venetae\" erhielten. der deutsche drucker und verleger johann koelhoff der \u00e4ltere, der zeitweilig in venedig gearbeitet hatte, brachte von dort die rotunda nach deutschland; der erste druck mit seiner rotunda-type erschien 1471 in k\u00f6ln. im sp\u00e4ten 15. jahrhundert breitete sich die druck-rotunda in europa weit aus; sie wurde in spanien, portugal, frankreich und deutschland heimisch und gelangte auch nach d\u00e4nemark, polen und b\u00f6hmen. relativ selten blieb sie in den niederlanden und in england. um die jahrhundertwende und im fr\u00fchen 16. jahrhundert wurde sie von den renaissance-schriften verdr\u00e4ngt. in spanien dominierte sie noch bis zur mitte des 16. jahrhunderts. am l\u00e4ngsten behauptete sie sich in italien im liturgischen buchwesen, wo traditionell eine konservative gesinnung herrschte; dort hielt sie sich noch bis ins 17. jahrhundert.", "ref_summary": "rotunda, auch \"rundgotisch\" oder \"halbgotisch\", ist die moderne bezeichnung f\u00fcr eine mittelalterliche nichtkursive buchschrift, die in italien entstanden ist. sie ist kalligraphisch ausgeformt und z\u00e4hlt zur gruppe der gebrochenen schriften. im sp\u00e4tmittelalter und in der renaissance wurde sie auch im buchdruck verwendet.", "gen_summaries": [{"id_": 4, "text": "die fr\u00fche gotische rotunda ist ein schriftbild, das in den sechziger jahren des 15. jahrhunderts in nord- und osteuropa verbreitet war.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 8, "text": "die rotunda ist eine gebrochene, gotische schrift. sie weist einen relativ niedrigen, runden, breiten charakter auf. sie wurde in den sechziger jahren des 15. jahrhunderts in den buchdruck eingef\u00fchrt und breitete sich in ganz europa aus. in der renaissance wurde sie von den antiquaschriften verdr\u00e4ngt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.75, "content_score": 0.75, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 49, "text": "die rotunda z\u00e4hlt zu den gotischen schriften und entstand als ausdruck eines gewandelten stilempfindens, das kulturhistorisch in den gesamtzusammenhang des aufkommens der gotik eingeordnet wird. sie entstand im lauf des 12. und fr\u00fchen 13. jahrhunderts und setzte sich \u00fcberall mehr oder weniger deutlich durch, allerdings regional unterschiedlich", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 1.0, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 188, "text": "es entstanden die \"gotischen schriften\" als ausdruck eines gewandelten stilempfindens, das kulturhistorisch in den gesamtzusammenhang des aufkommens der gotik eingeordnet wird. die rotunda z\u00e4hlt zwar zu den gotischen schriften, ist aber ausdruck eines \u00e4sthetischen gestaltungswillens, der sich von dem in nord- und osteuropa vorherrschenden deutlich unterscheidet.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.75, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 206, "text": "im hochmittelalter fand ein schon im 11. jahrhundert einsetzender prozess der \"gotisierung\" der schrift statt, der mit der einf\u00fchrung neuer stilmerkmale und einer neuen \u00e4sthetik das gesamte schriftwesen umpr\u00e4gte. es entstanden die \"gotischen schriften\" als ausdruck eines gewandelten stilempfindens, das kulturhistorisch in den gesamtzusammenhang des aufkommens der gotik eingeordnet wird. im lauf des 12. und fr\u00fchen 13. jahrhunderts formte sich der neue stil aus und setzte sich \u00fcberall mehr oder weniger deutlich durch, allerdings regional unterschiedlich.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 53, "text": "die rotunda (\u201edie gerundete\u201c) ist eine nichtkursive buchschrift. sie bildete sich im sp\u00e4ten 12. jahrhundert prim\u00e4r in italien und sp\u00e4ter auch in s\u00fcdfrankreich aus. bogenverbindungen sind in der rotunda besonders h\u00e4ufig, verst\u00e4rken den eindruck der rundheit und setzen sich damit von den gotischen schriften ab.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.5, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 24, "text": "so wurde ein m\u00f6glichst geschlossenes schriftbild erzeugt, das dem geschmack der zeit entsprach und im sp\u00e4tmittelalter die nichtkursiv geschriebenen handschriften pr\u00e4gte. in den buchdruck wurde die rotunda in den sechziger jahren des 15. jahrhunderts eingef\u00fchrt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 1.0, "grammar_score": 0.2, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 18, "text": "rotunda ist ein schriftbild, das von ulrich han komponiert wurde. es handelt sich um eine gebrochene gestaltungswillens, die in den letzten tagen des 13. jahrhunderts zur\u00fcckgeht.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 0.0, "compact_score": 0.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 154, "text": "die gotischen schriften ist eine textura in der renaissance. sie befindet sich in der \"gotisierung\".", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 0.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "im hochmittelalter fand ein schon im 11. jahrhundert einsetzender prozess der \"gotisierung\" der schrift statt, der mit der einf\u00fchrung neuer stilmerkmale und einer neuen \u00e4sthetik das gesamte schriftwesen umpr\u00e4gte.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "es entstanden die \"gotischen schriften\" als ausdruck eines gewandelten stilempfindens, das kulturhistorisch in den gesamtzusammenhang des aufkommens der gotik eingeordnet wird.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "im lauf des 12. und fr\u00fchen 13. jahrhunderts formte sich der neue stil aus und setzte sich \u00fcberall mehr oder weniger deutlich durch, allerdings regional unterschiedlich.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "ein hauptmerkmal ist die brechung der sch\u00e4fte, daher spricht man von gebrochener schrift.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "es entstand die fr\u00fche gotische minuskel.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "sie ist durch die streckung und gerade aufrichtung aller sch\u00e4fte sowie die gleichartige behandlung aller senkrecht auf der linie stehenden sch\u00e4fte charakterisiert.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "die buchstaben f und langes s stehen auf der zeile.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "buchschriften, die diese kennzeichen aufweisen, werden als \"textura\" oder \"textualis\" bezeichnet.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "ein erst sp\u00e4ter, am anfang des 13. jahrhunderts, hinzutretendes merkmal sind die bogenverbindungen : die einander zugekehrten b\u00f6gen zweier buchstaben werden so nahe zusammenger\u00fcckt, dass die bogenlinien sich teilweise \u00fcberdecken.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "wenn die b\u00f6gen in gerade striche umgebrochen sind, haben die beiden verbundenen buchstaben die senkrechten teile der umgewandelten b\u00f6gen gemeinsam.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "so wurde ein m\u00f6glichst geschlossenes schriftbild erzeugt, das dem geschmack der zeit entsprach und im sp\u00e4tmittelalter die nichtkursiv geschriebenen handschriften pr\u00e4gte.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "erst in der renaissance wurde die textura von der antiqua, der von den humanisten favorisierten nichtkursiven buch- und druckschrift, verdr\u00e4ngt.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "die entwicklung zur gotischen minuskel setzte im heutigen belgien und in nordfrankreich ein.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "der neue stil breitete sich nach deutschland und england aus und erfasste im lauf der zeit in st\u00e4rkerer oder schw\u00e4cherer auspr\u00e4gung das ganze lateinische abendland.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "eine sonderentwicklung trat jedoch in italien und s\u00fcdfrankreich ein: dort wurden die elemente der gotisierung nur teilweise aufgenommen.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "im sp\u00e4ten 12. jahrhundert begann in italien die herausbildung einer sp\u00e4ter auch in s\u00fcdfrankreich verbreiteten buchschrift, der rotunda.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "sie erreichte zu beginn des 13. jahrhunderts ihr von da an stabiles schriftbild.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "in italien erlangte sie die bedeutung, die in mittel- und westeuropa die dortigen varianten der textura hatten; in der sp\u00e4tmittelalterlichen italienischen produktion nichtkursiv geschriebener handschriften spielte sie eine zentrale rolle.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "die rotunda z\u00e4hlt zwar zu den gotischen schriften, ist aber ausdruck eines \u00e4sthetischen gestaltungswillens, der sich von dem in nord- und osteuropa vorherrschenden deutlich unterscheidet.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "manche pal\u00e4ographen \u2013 unter ihnen bernhard bischoff \u2013 betrachten die rotunda als sonderform der textura und bezeichnen sie als die italienische textura.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "andere verwenden den ausdruck \"textura\" nur f\u00fcr die gruppe der nichtkursiven buchschriften west- und mitteleurop\u00e4ischen ursprungs und sehen die rotunda wegen des unterschieds im schriftbild \"geradezu in opposition zur textura\".", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "im gegensatz zu den schmalen texturaschriften der n\u00f6rdlicheren regionen weist die rotunda einen relativ niedrigen, runden, breiten charakter auf.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "damit zeigt sie ein schriftbild, das im italienischen buchwesen schon im 12. jahrhundert vorherrschte.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "von der fr\u00fchgotischen italienischen buchminuskel des 12. jahrhunderts unterscheidet sie sich kaum; nur die bogenverbindungen treten als neues element hinzu.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "sie sind in der rotunda besonders h\u00e4ufig und verst\u00e4rken den eindruck der rundheit.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "die gotische brechung ist nur gem\u00e4ssigt durchgef\u00fchrt; beispielsweise entspricht dem sechseckigen o der n\u00f6rdlichen textura ein spitzovales der rotunda.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "daher ist der name \"rotunda\" treffend.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "die meisten sch\u00e4fte setzen breit auf der zeile auf, nur der schaft des i, die sch\u00e4fte des u und die letzten sch\u00e4fte von m und n sind nach rechts umgebogen.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "nach o wird das r regelm\u00e4ssig rund geschrieben.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "auch die unterl\u00e4ngen enden breit.", "text_processed": null}, {"id_": 30, "text": "zum schmuck dienende haarstriche sind selten.", "text_processed": null}, {"id_": 31, "text": "die gestalt der buchstaben war fixiert; die herrschende konservative haltung liess den schreibern kaum spielraum f\u00fcr individuelle abweichungen, wie sie in der n\u00f6rdlichen textura vorkommen.", "text_processed": null}, {"id_": 32, "text": "im unterschied zur n\u00f6rdlichen textura verzweigte sich die rotunda nicht in eine reihe von varianten mit ausgepr\u00e4gten unterschieden.", "text_processed": null}, {"id_": 33, "text": "in bologna, wo viele berufsschreiber damit besch\u00e4ftigt waren, juristische handschriften f\u00fcr den bedarf der dortigen universit\u00e4tsangeh\u00f6rigen anzufertigen, entstand ein fr\u00fcher typus von rotunda-handschriften, dessen schrift lateinisch als \"littera bononiensis\" bezeichnet wird.", "text_processed": null}, {"id_": 34, "text": "die in diesem stil geschriebenen texte fallen durch sehr engen zeilenabstand und besonderen reichtum an abk\u00fcrzungen auf, ober- und unterl\u00e4ngen sind sehr kurz, doch handelt es sich \u2013 wie auch sonst bei der rotunda \u2013 um eine klare schrift.", "text_processed": null}, {"id_": 35, "text": "sie breitete sich in norditalien an den universit\u00e4ten aus.", "text_processed": null}, {"id_": 36, "text": "s\u00fcdfranz\u00f6sische schreiber folgten weitgehend dem vorbild der italienischen.", "text_processed": null}, {"id_": 37, "text": "auch in spanien entstanden codices, deren schrift der italienischen rotunda \u00e4hnlich ist, und man verwendete dort auch die bezeichnung \"littera rotunda\".", "text_processed": null}, {"id_": 38, "text": "in den buchdruck wurde die rotunda in den sechziger jahren des 15. jahrhunderts eingef\u00fchrt.", "text_processed": null}, {"id_": 39, "text": "ein pionier war der in rom t\u00e4tige drucker ulrich han.", "text_processed": null}, {"id_": 40, "text": "bei der verbreitung der druck-rotunda spielte der drucker, verleger und buchh\u00e4ndler nicolas jenson eine massgebliche rolle.", "text_processed": null}, {"id_": 41, "text": "er schuf in venedig formvollendete rotunda-lettern, die in der folgezeit oft nachgeahmt wurden und den namen \"litterae venetae\" erhielten.", "text_processed": null}, {"id_": 42, "text": "der deutsche drucker und verleger johann koelhoff der \u00e4ltere, der zeitweilig in venedig gearbeitet hatte, brachte von dort die rotunda nach deutschland; der erste druck mit seiner rotunda-type erschien 1471 in k\u00f6ln.", "text_processed": null}, {"id_": 43, "text": "im sp\u00e4ten 15. jahrhundert breitete sich die druck-rotunda in europa weit aus; sie wurde in spanien, portugal, frankreich und deutschland heimisch und gelangte auch nach d\u00e4nemark, polen und b\u00f6hmen.", "text_processed": null}, {"id_": 44, "text": "relativ selten blieb sie in den niederlanden und in england.", "text_processed": null}, {"id_": 45, "text": "um die jahrhundertwende und im fr\u00fchen 16. jahrhundert wurde sie von den renaissance-schriften verdr\u00e4ngt.", "text_processed": null}, {"id_": 46, "text": "in spanien dominierte sie noch bis zur mitte des 16. jahrhunderts.", "text_processed": null}, {"id_": 47, "text": "am l\u00e4ngsten behauptete sie sich in italien im liturgischen buchwesen, wo traditionell eine konservative gesinnung herrschte; dort hielt sie sich noch bis ins 17. jahrhundert.", "text_processed": null}]}, {"id_": 2, "text": "im jahr 1973 begr\u00fcndete der \"neusser sc\" die tradition des eishockeysports in neuss. der spielbetrieb wurde in der saison 1975/76 aufgenommen, die herrenmannschaft spielte von 1986/87 bis 1988/89 in der 2. bundesliga. in neuss begannen unter anderem der ehemalige deutsche nationaltorwart helmut de raaf und der deutsche nationalspieler mark mackay ihre karriere. nachdem der klub im gr\u00fcndungsjahr 1973 zun\u00e4chst in der regionalliga starten musste, gelang dem neusser sc in den folgenden spielzeiten der aufstieg in die oberliga. nach acht jahren in der dritth\u00f6chsten deutschen spielklasse, konnte zum ende der spielzeit 1985/86 der aufstieg in die 2. bundesliga perfekt gemacht werden. es folgten weitere drei jahre, ehe der nsc in der saison 1988/89 den spielbetrieb einstellen musste. nach dem neusser sc setzte der \"neusser ec\" den spielbetrieb fort, dessen herrenmannschaft zun\u00e4chst in der regionalliga-west spielte. in der saison 1992/93 erreichte das team die sportliche qualifikation zur oberliga. als aufsteiger schafften die neusser den durchmarsch in die damals zweith\u00f6chste deutsche spielklasse, die 1. liga nord. die ebenfalls erfolgreiche frauenmannschaft des nec gewann unter der leitung von thomas althausen und uli hecht 1992/93 die deutsche meisterschaft. die \u00e4ra des neusser ec endete im april 1995. kurz bevor der verein konkurs gegangen war, erreichte er das achtelfinale der play-offs, was in anbetracht der damaligen finanziellen m\u00f6glichkeiten ein grosser erfolg f\u00fcr den nec war. der \"neusser ev\" wurde 1995 als nachfolgeverein des in konkurs gegangenen neusser ec gegr\u00fcndet. der neu gegr\u00fcndete verein nahm neun ex-neusser unter vertrag und nominierte des weiteren einige junioren in die erste mannschaft. folglich musste der nev in der landesliga antreten. dort blieb die mannschaft ohne niederlage und stieg somit in die verbandsliga auf, die man anschliessend auf wunsch des lev nrw \u00fcberspringen durfte. in der ersten regionalliga-saison belegte der nev nach der vorrunde nur den f\u00fcnften platz, stellte aber einen antrag beim landesverband, im regionalligapokal mitspielen zu d\u00fcrfen. trotz fehlender sportlicher qualifikation f\u00fcr diese runde, wurde dem antrag stattgegeben. nach dem ersten spieltag legten einige klubs einspruch gegen diese entscheidung ein und bekamen teilweise recht. der nev musste daraufhin im regionalligapokal sowie in der qualifikationsrunde f\u00fcr die regionalliga antreten. dies gelang den verantwortlichen des neusser eishockeyvereins nur, weil daraufhin auch die junioren zum spielbetrieb angemeldet wurden. so wurde dann kurzfristig entschieden, welche spieler wo antraten. die erfolgreichste spielzeit des neusser ev war die saison 2005/2006, als der nev ungeschlagener meister der regionalliga nordrhein-westfalen wurde und sich am 24. m\u00e4rz 2006 mit einem endspielsieg \u00fcber die herner eg blizzards f\u00fcr die oberliga qualifizierte. diese aufstiegsm\u00f6glichkeit wurde aber auf grund der fehlenden finanziellen mittel nicht wahrgenommen. w\u00e4hrend der nev in der saison 2007/08 zwar die aufstiegsrunde erreichte, dort aber nur den vorletzten platz belegte, folgte eine umstrukturierung der mannschaft. im sommer 2008 wurden viele spieler verpflichtet, die bereits zuvor das trikot des nev trugen. folglich erreichten die neusser in der spielzeit 2008/09 das play-off halbfinale der regionalliga, wo der klub allerdings in zwei partien gegen den sp\u00e4teren aufsteiger, den ehc dortmund, verlor. zur saison 2010/11 stieg die mannschaft in die neu gegr\u00fcndete oberliga west auf. ihre heimspiele tragen die mannschaften des neusser eishockeyvereins in der eissporthalle s\u00fcdpark aus. die im jahre 1974 erbaute halle mit ihrer 60 mal 30 meter grossen standardeisfl\u00e4che bietet platz f\u00fcr ca. 2.850 zuschauer.", "ref_summary": "der neusser eishockey verein e. v. \"\" ist ein eishockeyverein aus neuss. er spielt seit 2010 in der oberliga west.", "gen_summaries": [{"id_": 5, "text": "der neusser sc startet 1973 in die erste eishockey-saison. die herrenmannschaft stieg bis in die 2. bundesliga auf. die damen gewannen 1993 die deutsche meisterschaft. der verein musste den spielbetrieb zweimal einstellen und heisst heute neusser ev.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 58, "text": "im jahr 1973 begr\u00fcndete der \"neusser sc\" die tradition des eishockeysports in neuss. der spielbetrieb wurde in der saison 1975/76 aufgenommen, die herrenmannschaft spielte von 1986/87 bis 1988/89 in der 2. bundesliga. in neuss begannen unter anderem der ehemalige deutsche nationaltorwart helmut de raaf und der deutsche nationalspieler mark mackay ihre karriere.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 59, "text": "der neusser ec ist ein eishockeyverein aus neuss. die erste mannschaft spielt seit der saison 2010/11 in der 2. bundesliga.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.6, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 69, "text": "der neusser eishockey verein (nev) ist ein nachfolgeverein des neusser sc, welcher 1973 gegr\u00fcndet wurde und nach der saison 1985/86 in die 2. bundesliga aufstieg.  seit der saison 2010/11 spielt die mannschaft in der oberliga west.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 1.0, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 78, "text": "der neusser sc ist ein eishockeyverein aus neuss. er wurde 1973 gegr\u00fcndet und spielt seit 2010 in der oberliga west.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 1.0, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 108, "text": "der neusser eishockey verein gewann unter der leitung von thomas althausen und uli hecht 1992/93 die deutsche meisterschaft.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 1, "text": "der neusser ec ist ein sportverein aus dem neusser sc de raaf. die erste mannschaft spielt seit dem jahr 1995 in der 2. bundesliga.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.0, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 47, "text": "ihre heimspiele tragen die mannschaften des neusser eishockeyvereins in der eissporthalle s\u00fcdpark aus. zur saison 2010/11 stieg die mannschaft in die neu gegr\u00fcndete oberliga west auf. folglich musste der nev in der landesliga antreten.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.8, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 116, "text": "nachdem der klub im gr\u00fcndungsjahr 1973 zun\u00e4chst in der regionalliga starten musste, gelang dem neusser sc in den folgenden spielzeiten der aufstieg in die oberliga. die erfolgreichste spielzeit des neusser ev war die saison 2005/2006, als der nev ungeschlagener meister der regionalliga nordrhein-westfalen wurde und sich am 24.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.8, "grammar_score": 0.2, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "im jahr 1973 begr\u00fcndete der \"neusser sc\" die tradition des eishockeysports in neuss.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "der spielbetrieb wurde in der saison 1975/76 aufgenommen, die herrenmannschaft spielte von 1986/87 bis 1988/89 in der 2. bundesliga.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "in neuss begannen unter anderem der ehemalige deutsche nationaltorwart helmut de raaf und der deutsche nationalspieler mark mackay ihre karriere.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "nachdem der klub im gr\u00fcndungsjahr 1973 zun\u00e4chst in der regionalliga starten musste, gelang dem neusser sc in den folgenden spielzeiten der aufstieg in die oberliga.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "nach acht jahren in der dritth\u00f6chsten deutschen spielklasse, konnte zum ende der spielzeit 1985/86 der aufstieg in die 2. bundesliga perfekt gemacht werden.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "es folgten weitere drei jahre, ehe der nsc in der saison 1988/89 den spielbetrieb einstellen musste.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "nach dem neusser sc setzte der \"neusser ec\" den spielbetrieb fort, dessen herrenmannschaft zun\u00e4chst in der regionalliga-west spielte.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "in der saison 1992/93 erreichte das team die sportliche qualifikation zur oberliga.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "als aufsteiger schafften die neusser den durchmarsch in die damals zweith\u00f6chste deutsche spielklasse, die 1. liga nord.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "die ebenfalls erfolgreiche frauenmannschaft des nec gewann unter der leitung von thomas althausen und uli hecht 1992/93 die deutsche meisterschaft.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "die \u00e4ra des neusser ec endete im april 1995. kurz bevor der verein konkurs gegangen war, erreichte er das achtelfinale der play-offs, was in anbetracht der damaligen finanziellen m\u00f6glichkeiten ein grosser erfolg f\u00fcr den nec war.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "der \"neusser ev\" wurde 1995 als nachfolgeverein des in konkurs gegangenen neusser ec gegr\u00fcndet.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "der neu gegr\u00fcndete verein nahm neun ex-neusser unter vertrag und nominierte des weiteren einige junioren in die erste mannschaft.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "folglich musste der nev in der landesliga antreten.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "dort blieb die mannschaft ohne niederlage und stieg somit in die verbandsliga auf, die man anschliessend auf wunsch des lev nrw \u00fcberspringen durfte.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "in der ersten regionalliga-saison belegte der nev nach der vorrunde nur den f\u00fcnften platz, stellte aber einen antrag beim landesverband, im regionalligapokal mitspielen zu d\u00fcrfen.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "trotz fehlender sportlicher qualifikation f\u00fcr diese runde, wurde dem antrag stattgegeben.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "nach dem ersten spieltag legten einige klubs einspruch gegen diese entscheidung ein und bekamen teilweise recht.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "der nev musste daraufhin im regionalligapokal sowie in der qualifikationsrunde f\u00fcr die regionalliga antreten.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "dies gelang den verantwortlichen des neusser eishockeyvereins nur, weil daraufhin auch die junioren zum spielbetrieb angemeldet wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "so wurde dann kurzfristig entschieden, welche spieler wo antraten.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "die erfolgreichste spielzeit des neusser ev war die saison 2005/2006, als der nev ungeschlagener meister der regionalliga nordrhein-westfalen wurde und sich am 24. m\u00e4rz 2006 mit einem endspielsieg \u00fcber die herner eg blizzards f\u00fcr die oberliga qualifizierte.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "diese aufstiegsm\u00f6glichkeit wurde aber auf grund der fehlenden finanziellen mittel nicht wahrgenommen.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "w\u00e4hrend der nev in der saison 2007/08 zwar die aufstiegsrunde erreichte, dort aber nur den vorletzten platz belegte, folgte eine umstrukturierung der mannschaft.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "im sommer 2008 wurden viele spieler verpflichtet, die bereits zuvor das trikot des nev trugen.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "folglich erreichten die neusser in der spielzeit 2008/09 das play-off halbfinale der regionalliga, wo der klub allerdings in zwei partien gegen den sp\u00e4teren aufsteiger, den ehc dortmund, verlor.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "zur saison 2010/11 stieg die mannschaft in die neu gegr\u00fcndete oberliga west auf.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "ihre heimspiele tragen die mannschaften des neusser eishockeyvereins in der eissporthalle s\u00fcdpark aus.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "die im jahre 1974 erbaute halle mit ihrer 60 mal 30 meter grossen standardeisfl\u00e4che bietet platz f\u00fcr ca.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "2.850 zuschauer.", "text_processed": null}]}, {"id_": 3, "text": "die gehaltsgr\u00f6sse volumenanteil wird in der regel nur dann benutzt, wenn die reinstoffe vor dem mischvorgang und die mischphase denselben aggregatzustand haben, in der praxis also vor allem bei gasgemischen und bei mischungen von fl\u00fcssigkeiten . in folgender tabelle wird bei den gr\u00f6ssengleichungen unterschieden zwischen der volumenanteil \"\u03c6\" ist definiert als wert des quotienten aus dem volumen \"v\" einer betrachteten mischungskomponente \"i\" und dem gesamtvolumen \"v\" \"vor\" dem mischvorgang. letzteres ist die summe der ausgangsvolumina aller mischungskomponententen des gemisches. als quotient zweier dimensionsgleicher gr\u00f6ssen ist der volumenanteil genauso wie die volumenkonzentration und das volumenverh\u00e4ltnis eine dimensionslose gr\u00f6sse und kann wie in obiger tabelle durch eine reine dezimalzahl ohne masseinheit angegeben werden, alternativ auch mit zusatz eines bruchs gleicher einheiten , ggf. kombiniert mit dezimalpr\u00e4fixen , oder mit hilfsmasseinheiten wie prozent , promille oder parts per million . hierbei ist jedoch die veraltete, uneindeutige, nicht mehr normgerechte angabe in volumenprozent zu vermeiden, stattdessen ist die gemeinte gehaltsgr\u00f6sse eindeutig zu benennen. beispielsweise sollte daher statt \"35,2 vol.-%\" heutzutage formuliert werden: \"der volumenanteil der mischungskomponente \"i\" betr\u00e4gt 35,2 %.\" oder in gleichungsform: \"\"\u03c6\" = 35,2 %\". gleichwohl sind angaben in volumenprozent noch durchaus verbreitet, z. b. bei der angabe der zusammensetzung von gasgemischen oder der angabe von explosionsgrenzen. der volumenanteil \"\u03c6\" einer betrachteten mischungskomponente \"i\" kann zahlenwerte zwischen 0 = 0 % und 1 = 100 % annehmen. die volumenanteile aller bestandteile eines gemisches addieren sich zu 1 = 100 %. daraus folgt, dass die kenntnis bzw. ermittlung der volumenanteile von \"z\" \u2212 1 komponenten ausreicht , da sich der volumenanteil der verbleibenden komponente einfach durch differenzbildung zu 1 = 100 % berechnen l\u00e4sst. \"v\" ist hierbei dasjenige ausgangsvolumen, welches der reinstoff \"i\" \"vor\" dem mischvorgang bei gleichem druck und gleicher temperatur wie im stoffgemisch einnimmt. das gesamtvolumen \"v\" \"vor\" dem mischvorgang ist die summe der ausgangsvolumina aller mischungskomponenten. hierin liegt der unterschied zur verwandten gehaltsgr\u00f6sse volumenkonzentration \"\u03c3\", dort wird das tats\u00e4chliche gesamtvolumen \"v\" der mischphase \"nach\" dem mischvorgang als bezug genommen. zwischen diesen beiden gesamtvolumen-begriffen und somit auch den beiden gehaltsgr\u00f6ssen volumenanteil \"\u03c6\" und volumenkonzentration \"\u03c3\" k\u00f6nnen bei nichtidealen mischungen differenzen auftreten infolge volumenverminderung oder volumenvergr\u00f6sserung beim mischvorgang. in der praxis wird h\u00e4ufig nicht scharf zwischen den beiden gehaltsgr\u00f6ssen volumenanteil und volumenkonzentration differenziert, aus unkenntnis der unterschiede bzw. weil derartige volumen\u00e4nderungen beim vermischen \u2013 und damit numerische abweichungen zwischen beiden gehaltsgr\u00f6ssen \u2013 oft relativ gering ausfallen . gr\u00f6ssere abweichungen k\u00f6nnen bei mischungen unter beteiligung por\u00f6ser bzw. granularer materialien auftreten. eine weitere verwandte gehaltsgr\u00f6sse ist das volumenverh\u00e4ltnis \"\u03c8\", bei dem das ausgangsvolumen einer betrachteten mischungskomponente \"i\" auf das ausgangsvolumen einer anderen betrachteten mischungskomponente \"j\" bezogen wird. das verh\u00e4ltnis von volumenkonzentration zu volumenanteil f\u00fcr eine betrachtete mischungskomponente \"i\" ist gleich dem verh\u00e4ltnis von gesamtvolumen \"v\" \"vor\" dem mischvorgang zu tats\u00e4chlichem gesamtvolumen \"v\" der mischphase \"nach\" dem mischvorgang und gleich der summe der volumenkonzentrationen aller mischungskomponenten. es betr\u00e4gt nur bei idealen mischungen genau 1 und weicht ansonsten von 1 ab, siehe die letzte spalte in nachfolgender \u00fcbersichtstabelle: der wert des volumenanteils f\u00fcr ein stoffgemisch gegebener zusammensetzung ist \u2013 wie bei allen anderen volumenbezogenen gehaltsgr\u00f6ssen auch \u2013 im allgemeinen temperaturabh\u00e4ngig, sodass zu einer eindeutigen angabe des volumenanteils daher auch die nennung der zugeh\u00f6rigen temperatur geh\u00f6rt. grund hierf\u00fcr sind unterschiede in den thermischen raumausdehnungskoeffizienten \"\u03b3\" der mischungskomponenten. bei idealen gasen und deren gemischen ist der raumausdehnungskoeffizient \"\u03b3\" jedoch einheitlich , sodass dort der volumenanteil nicht temperaturabh\u00e4ngig ist. bei mischungen realer gase ist die temperaturabh\u00e4ngigkeit meist gering. gehaltsgr\u00f6ssen wie z. b. der massenanteil \"w\", welche den volumenbegriff nicht beinhalten, sind vorteilhafterweise nicht von der temperatur abh\u00e4ngig. in der folgenden tabelle sind die beziehungen des volumenanteils \"\u03c6\" mit den anderen in der din 1310 definierten gehaltsgr\u00f6ssen in form von gr\u00f6ssengleichungen zusammengestellt. dabei stehen die mit einem index versehenen formelzeichen \"m\" bzw. \"\u03c1\" f\u00fcr die molare masse bzw. dichte des jeweiligen durch den index bezeichneten reinstoffs. das formelzeichen \"\u03c1\" ohne index repr\u00e4sentiert die dichte der mischphase. der index \"z\" dient wie oben als allgemeiner laufindex f\u00fcr die summenbildungen und schliesst \"i\" mit ein. \"n\" ist die avogadro-konstante . da das molare volumen \"v\" eines reinstoffes gleich dem quotienten aus seiner molaren masse und seiner dichte ist , k\u00f6nnen die in vorstehender tabelle in einigen gleichungen auftretenden terme entsprechend ersetzt werden: bei idealen mischungen stimmen die werte von volumenanteil \"\u03c6\" und volumenkonzentration \"\u03c3\" \u00fcberein. bei mischungen idealer gase besteht zus\u00e4tzlich noch gleichheit mit dem stoffmengenanteil \"x\" und dem teilchenzahlanteil \"x\": die gehaltsgr\u00f6sse volumenanteil findet verwendung in verschiedenen fachbereichen, vor allem in der chemie, aber auch beispielsweise in der mineralogie und petrologie. hier dient der volumenanteil dazu, die zusammensetzung von gesteinen oder mineralen zu beschreiben, vor allem weil es bei einer optischen erfassung von d\u00fcnnschliffen vergleichsweise einfach ist, das volumen der einzelnen komponenten zu messen. ein rechenbeispiel f\u00fcr den unterschied zwischen volumenanteil \"\u03c6\" und volumenkonzentration \"\u03c3\" bei nichtidealen gemischen aus ethanol und wasser findet sich im artikel volumenkonzentration.", "ref_summary": "der volumenanteil , fr\u00fcher auch als volumenbruch bezeichnet, ist gem\u00e4ss din 1310 eine sogenannte gehaltsgr\u00f6sse, also eine physikalisch-chemische gr\u00f6sse zur quantitativen beschreibung der zusammensetzung von stoffgemischen/mischphasen. hierbei wird das volumen einer betrachteten mischungskomponente auf die summe der ausgangsvolumina aller mischungskomponenten bezogen.", "gen_summaries": [{"id_": 6, "text": "der volumenanteil f\u00fcr ein stoffgemisch ist definiert als quotienten aus dem volumen einer betrachteten mischungskomponente und dem gesamtvolumen aller mischungskomponenten vor dem mischvorgang. ", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.7, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 66, "text": "der volumenanteil wird in der regel nur dann benutzt, wenn die reinstoffe vor dem mischvorgang und die mischphase verschiedene aggregatzustand haben, in der praxis also vor allem bei gasgemischen oder der angabe von explosionsgrenzen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.25, "content_score": 0.25, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 98, "text": "in folgender tabelle wird bei den gr\u00f6ssengleichungen unterschieden zwischen der volumenanteil \"\u03c6\" ist definiert als wert des quotienten aus dem volumen \"v\" einer betrachteten mischungskomponente \"i\" und dem gesamtvolumen \"v\" \"vor\" dem mischvorgang.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.25, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 123, "text": "der volumenanteil bezeichnet den anteil eines stoffes an einer mischung, wenn die reinstoffe vor und nach dem mischvorgang den gleichen aggregatszustand haben. der begriff ist in der din 1310 definiert und findet verwendung in der chemie, mineralogie und petrographie.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 208, "text": "die gehaltsgr\u00f6sse volumenanteil wird in der regel nur dann benutzt, wenn die reinstoffe vor dem mischvorgang und die mischphase denselben aggregatzustand haben, in der praxis also vor allem bei gasgemischen und bei mischungen von fl\u00fcssigkeiten. in folgender tabelle wird bei den gr\u00f6ssengleichungen unterschieden zwischen der volumenanteil \"\u03c6\" ist definiert als wert des quotienten aus dem volumen \"v\" einer betrachteten mischungskomponente \"i\" und dem gesamtvolumen \"v\" \"vor\" dem mischvorgang. letzteres ist die summe der ausgangsvolumina aller mischungskomponententen des gemisches.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 2, "text": "35,2 vol. ist ein deutscher kriminalfilm aus dem jahr 2012. der film basiert auf dem gleichnamigen roman von gasgemischen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 31, "text": "die volumenkonzentration, auch volumenanteil, ist eine physikalisch-chemische gr\u00f6sse zur quantitativen beschreibung der zusammensetzung von mischungskomponenten. hierbei wird die summe der ausgangsvolumina einer betrachteten mischungskomponente auf das gesamtvolumen gemisches addiert.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.25, "content_score": 0.25, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 79, "text": "eine weitere verwandte gehaltsgr\u00f6sse ist das volumenverh\u00e4ltnis \"\u03c8\", bei dem das ausgangsvolumen einer betrachteten mischungskomponente \"i\" auf das ausgangsvolumen einer anderen betrachteten mischungskomponente \"j\" bezogen wird.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.25, "content_score": 0.5, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 182, "text": "als mischphase bezeichnet man im bergbau die mischphase eines betrachteten volumens. das volumen ist dabei, dass die volumenanteile der mischungskomponente aller mischungskomponenten und gleichem gesamtanteil unterscheidet.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "die gehaltsgr\u00f6sse volumenanteil wird in der regel nur dann benutzt, wenn die reinstoffe vor dem mischvorgang und die mischphase denselben aggregatzustand haben, in der praxis also vor allem bei gasgemischen und bei mischungen von fl\u00fcssigkeiten .", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "in folgender tabelle wird bei den gr\u00f6ssengleichungen unterschieden zwischen der volumenanteil \"\u03c6\" ist definiert als wert des quotienten aus dem volumen \"v\" einer betrachteten mischungskomponente \"i\" und dem gesamtvolumen \"v\" \"vor\" dem mischvorgang.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "letzteres ist die summe der ausgangsvolumina aller mischungskomponententen des gemisches.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "als quotient zweier dimensionsgleicher gr\u00f6ssen ist der volumenanteil genauso wie die volumenkonzentration und das volumenverh\u00e4ltnis eine dimensionslose gr\u00f6sse und kann wie in obiger tabelle durch eine reine dezimalzahl ohne masseinheit angegeben werden, alternativ auch mit zusatz eines bruchs gleicher einheiten , ggf.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "kombiniert mit dezimalpr\u00e4fixen , oder mit hilfsmasseinheiten wie prozent , promille oder parts per million .", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "hierbei ist jedoch die veraltete, uneindeutige, nicht mehr normgerechte angabe in volumenprozent zu vermeiden, stattdessen ist die gemeinte gehaltsgr\u00f6sse eindeutig zu benennen.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "beispielsweise sollte daher statt \"35,2 vol.-%\" heutzutage formuliert werden: \"der volumenanteil der mischungskomponente \"i\" betr\u00e4gt 35,2 %.\"", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "oder in gleichungsform: \"\"\u03c6\" = 35,2 %\".", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "gleichwohl sind angaben in volumenprozent noch durchaus verbreitet, z. b. bei der angabe der zusammensetzung von gasgemischen oder der angabe von explosionsgrenzen.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "der volumenanteil \"\u03c6\" einer betrachteten mischungskomponente \"i\" kann zahlenwerte zwischen 0 = 0 % und 1 = 100 % annehmen.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "die volumenanteile aller bestandteile eines gemisches addieren sich zu 1 = 100 %.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "daraus folgt, dass die kenntnis bzw. ermittlung der volumenanteile von \"z\" \u2212 1 komponenten ausreicht , da sich der volumenanteil der verbleibenden komponente einfach durch differenzbildung zu 1 = 100 % berechnen l\u00e4sst.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "\"v\" ist hierbei dasjenige ausgangsvolumen, welches der reinstoff \"i\" \"vor\" dem mischvorgang bei gleichem druck und gleicher temperatur wie im stoffgemisch einnimmt.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "das gesamtvolumen \"v\" \"vor\" dem mischvorgang ist die summe der ausgangsvolumina aller mischungskomponenten.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "hierin liegt der unterschied zur verwandten gehaltsgr\u00f6sse volumenkonzentration \"\u03c3\", dort wird das tats\u00e4chliche gesamtvolumen \"v\" der mischphase \"nach\" dem mischvorgang als bezug genommen.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "zwischen diesen beiden gesamtvolumen-begriffen und somit auch den beiden gehaltsgr\u00f6ssen volumenanteil \"\u03c6\" und volumenkonzentration \"\u03c3\" k\u00f6nnen bei nichtidealen mischungen differenzen auftreten infolge volumenverminderung oder volumenvergr\u00f6sserung beim mischvorgang.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "in der praxis wird h\u00e4ufig nicht scharf zwischen den beiden gehaltsgr\u00f6ssen volumenanteil und volumenkonzentration differenziert, aus unkenntnis der unterschiede bzw. weil derartige volumen\u00e4nderungen beim vermischen \u2013 und damit numerische abweichungen zwischen beiden gehaltsgr\u00f6ssen \u2013 oft relativ gering ausfallen .", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "gr\u00f6ssere abweichungen k\u00f6nnen bei mischungen unter beteiligung por\u00f6ser bzw. granularer materialien auftreten.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "eine weitere verwandte gehaltsgr\u00f6sse ist das volumenverh\u00e4ltnis \"\u03c8\", bei dem das ausgangsvolumen einer betrachteten mischungskomponente \"i\" auf das ausgangsvolumen einer anderen betrachteten mischungskomponente \"j\" bezogen wird.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "das verh\u00e4ltnis von volumenkonzentration zu volumenanteil f\u00fcr eine betrachtete mischungskomponente \"i\" ist gleich dem verh\u00e4ltnis von gesamtvolumen \"v\" \"vor\" dem mischvorgang zu tats\u00e4chlichem gesamtvolumen \"v\" der mischphase \"nach\" dem mischvorgang und gleich der summe der volumenkonzentrationen aller mischungskomponenten.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "es betr\u00e4gt nur bei idealen mischungen genau 1 und weicht ansonsten von 1 ab, siehe die letzte spalte in nachfolgender \u00fcbersichtstabelle: der wert des volumenanteils f\u00fcr ein stoffgemisch gegebener zusammensetzung ist \u2013 wie bei allen anderen volumenbezogenen gehaltsgr\u00f6ssen auch \u2013 im allgemeinen temperaturabh\u00e4ngig, sodass zu einer eindeutigen angabe des volumenanteils daher auch die nennung der zugeh\u00f6rigen temperatur geh\u00f6rt.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "grund hierf\u00fcr sind unterschiede in den thermischen raumausdehnungskoeffizienten \"\u03b3\" der mischungskomponenten.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "bei idealen gasen und deren gemischen ist der raumausdehnungskoeffizient \"\u03b3\" jedoch einheitlich , sodass dort der volumenanteil nicht temperaturabh\u00e4ngig ist.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "bei mischungen realer gase ist die temperaturabh\u00e4ngigkeit meist gering.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "gehaltsgr\u00f6ssen wie z. b. der massenanteil \"w\", welche den volumenbegriff nicht beinhalten, sind vorteilhafterweise nicht von der temperatur abh\u00e4ngig.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "in der folgenden tabelle sind die beziehungen des volumenanteils \"\u03c6\" mit den anderen in der din 1310 definierten gehaltsgr\u00f6ssen in form von gr\u00f6ssengleichungen zusammengestellt.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "dabei stehen die mit einem index versehenen formelzeichen \"m\" bzw. \"\u03c1\" f\u00fcr die molare masse bzw. dichte des jeweiligen durch den index bezeichneten reinstoffs.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "das formelzeichen \"\u03c1\" ohne index repr\u00e4sentiert die dichte der mischphase.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "der index \"z\" dient wie oben als allgemeiner laufindex f\u00fcr die summenbildungen und schliesst \"i\" mit ein.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "\"n\" ist die avogadro-konstante .", "text_processed": null}, {"id_": 30, "text": "da das molare volumen \"v\" eines reinstoffes gleich dem quotienten aus seiner molaren masse und seiner dichte ist , k\u00f6nnen die in vorstehender tabelle in einigen gleichungen auftretenden terme entsprechend ersetzt werden: bei idealen mischungen stimmen die werte von volumenanteil \"\u03c6\" und volumenkonzentration \"\u03c3\" \u00fcberein.", "text_processed": null}, {"id_": 31, "text": "bei mischungen idealer gase besteht zus\u00e4tzlich noch gleichheit mit dem stoffmengenanteil \"x\" und dem teilchenzahlanteil \"x\": die gehaltsgr\u00f6sse volumenanteil findet verwendung in verschiedenen fachbereichen, vor allem in der chemie, aber auch beispielsweise in der mineralogie und petrologie.", "text_processed": null}, {"id_": 32, "text": "hier dient der volumenanteil dazu, die zusammensetzung von gesteinen oder mineralen zu beschreiben, vor allem weil es bei einer optischen erfassung von d\u00fcnnschliffen vergleichsweise einfach ist, das volumen der einzelnen komponenten zu messen.", "text_processed": null}, {"id_": 33, "text": "ein rechenbeispiel f\u00fcr den unterschied zwischen volumenanteil \"\u03c6\" und volumenkonzentration \"\u03c3\" bei nichtidealen gemischen aus ethanol und wasser findet sich im artikel volumenkonzentration.", "text_processed": null}]}, {"id_": 4, "text": "die ostlandbahn ist nach dem borkumer ortsteil und der gleichnamigen \u00f6stlichen inselh\u00e4lfte benannt. sie diente dazu, die auf der insel gelegenen milit\u00e4ranlagen der kaiserlichen marine zu versorgen. diese entstanden, nachdem kaiser wilhelm ii. die insel borkum 1902 zur seefestung erkl\u00e4rt hatte. die meisten milit\u00e4ranlagen auf der insel erhielten \u2013 zumindest w\u00e4hrend der bauphase \u2013 einen gleisanschluss. 1908 wurde die strecke bis zur d\u00fcnenbatterie errichtet und 1912/13 bis zur h\u00f6rnbatterie verl\u00e4ngert. 1915 wurde noch ein umgehungsgleis um die wattbatterie verlegt. die betriebsf\u00fchrung der strecke lag nicht bei der bkb, sondern bei der \"eisenbahnbetriebsabteilung der kommandantur borkum\". f\u00fcr beide bahnanlagen galten gesonderte betriebsvorschriften. im ersten weltkrieg spielte die seefestung borkum keine rolle. kein einziger schuss wurde auf die insel abgefeuert. die ostlandbahn wurde vor und im zweiten weltkrieg weiter milit\u00e4risch genutzt. aber nun fand hier auch personenverkehr zum flugplatz borkum und zur rennbahn statt, was zwischen den beh\u00f6rden zu streitereien f\u00fchrte, weil daf\u00fcr keine genehmigung der kleinbahnaufsicht vorlag. wesentliche sch\u00e4den an der ostlandbahn gab es auch im zweiten weltkrieg nicht. mit dem \"\"schl\u00fctergleis\"\" erhielt sie vielmehr nach dem einzigen bedeutenden luftangriff auf bahnhof und eisenbahnwerkst\u00e4tten der bkb in der gemeinde borkum am 5. august 1944 noch eine direkte verbindung zur bahnstrecke borkum reede\u2013borkum, die eine \u00f6stliche umfahrung von ort und bahnhof borkum erm\u00f6glichte. die marine setzte auf der ostlandbahn \u2013 und auch auf den strecken der bkb \u2013 eigene lokomotiven, triebwagen und wagen ein. f\u00fcr diese fahrzeuge gibt es keine abgeschlossene dokumentation. bekannt ist der einsatz der dampflokomotiven \"kommandantur borkum\" und \"kommandant\" , der diesellokomotiven \"leer\" und \"emden\" , eines wismarer schienenbusses t2 , einer reihe von draisinen und personenwagen \u2013 darunter einer f\u00fcr den kommandanten der festung borkum. unter den g\u00fcterwagen des milit\u00e4rs finden sich ausgesprochene exoten wie scheinwerferwagen und ein wagen f\u00fcr den transport angesp\u00fclter wasserleichen. nach dem zweiten weltkrieg wurden die milit\u00e4rischen anlagen auf borkum durch die britische besatzungsmacht gesprengt und die \"ostlandbahn\" \u2013 einschliesslich des \"\"schl\u00fctergleises\"\" \u2013 musste jenseits des ehemals milit\u00e4rischen bahnbetriebswerks am barbaraweg abgerissen werden. diese arbeiten waren 1948 abgeschlossen. das bahnbetriebswerk am barbaraweg wurde zun\u00e4chst von der bkb weiter genutzt, 1958 aber zugunsten der werkst\u00e4tten westlich des borkumer bahnhofs zusammen mit dem zufahrtsgleis vom bahnhof borkum, dem letzten noch in betrieb befindlichen restst\u00fcck der ostlandbahn, aufgegeben. von dem ehemaligen bahnbetriebswerk barbaraweg wurde die lokwerkstatt abgerissen. die beiden anderen hallen des bw stehen heute noch, die maler- und tischlerwerkstatt, die heute vom deutschen roten kreuz genutzt wird, und die schlosserei, die sich heute das dom\u00e4nenamt norden und der nieders\u00e4chsische landesbetrieb f\u00fcr wasserwirtschaft, k\u00fcsten- und naturschutz teilen.", "ref_summary": "die ostlandbahn war eine schmalspurige eisenbahnstrecke mit einer spurweite von 900 mm auf der ostfriesischen nordseeinsel borkum, die \u2013 in verl\u00e4ngerung der borkumer kleinbahn \u2013 von deren \"bahnhof borkum\" aus ab 1908 durch die kaiserliche marine als marinebahn errichtet und betrieben wurde.", "gen_summaries": [{"id_": 7, "text": "das bahnbetriebswerk am barbaraweg wurde zun\u00e4chst von der bkb weiter genutzt, 1958 aber zugunsten der werkst\u00e4tten westlich des borkumer bahnhofs zusammen mit dem zufahrtsgleis vom bahnhof borkum, dem letzten noch in betrieb befindlichen restst\u00fcck der ostlandbahn, aufgegeben.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 28, "text": "die ostlandbahn war eine eisenbahnstrecke auf der insel borkum. sie wurde zur versorgung der kaiserlichen marine-anlagen gebaut, nachdem 1902 kaiser wilhelm ii. die insel borkum zur seefestung erkl\u00e4rt hatte. nach dem zweiten weltkrieg wurden die milit\u00e4rischen anlagen auf borkum durch die britische besatzungsmacht gesprengt und die bahn wurde abgerissen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 1.0, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 114, "text": "die ostlandbahn war eine schmalspurige eisenbahnstrecke auf der ostfriesischen insel borkum. sie wurde im zweiten weltkrieg zerst\u00f6rt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.7, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 132, "text": "das bahnbetriebswerk borkum wurde von der deutschen reichsbahn in der zeit des nationalsozialismus betrieben. es befindet sich im borkumer ortsteil bork.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 141, "text": "das bahnbetriebswerk am barbaraweg wurde zun\u00e4chst von der bkb weiter genutzt, 1958 aber zugunsten der werkst\u00e4tten westlich des borkumer bahnhofs zusammen mit dem zufahrtsgleis vom bahnhof borkum, dem letzten noch in betrieb befindlichen restst\u00fcck der ostlandbahn, aufgegeben.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 153, "text": "die ostlandbahn ist nach dem borkumer ortsteil und der gleichnamigen \u00f6stlichen inselh\u00e4lfte benannt. sie diente ab 1908 zur versorgung der milit\u00e4ranlagen der kaiserlichen marine. die marine setzte auf der ostlandbahn eigene lokomotiven, triebwagen und wagen ein. nach dem zweiten weltkriegs wurden die bahnanlagen aufgegeben.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.6, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 159, "text": "die ostlandbahn wurde vor und im zweiten weltkrieg vom deutschen roten kreuz genutzt. die schlosserei, das dom\u00e4nenamt norden und der nieders\u00e4chsische landesbetrieb f\u00fcr wasserwirtschaft, k\u00fcsten- und naturschutz diente dazu, die auf der insel gelegenen milit\u00e4ranlagen der kaiserlichen marine zu versorgen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 207, "text": "die ostlandbahn ist nach dem borkumer ortsteil und der gleichnamigen \u00f6stlichen inselh\u00e4lfte benannt. sie diente dazu, die auf der insel gelegenen milit\u00e4ranlagen der kaiserlichen marine zu versorgen. diese entstanden, nachdem kaiser wilhelm ii. die insel borkum 1902 zur seefestung erkl\u00e4rt hatte.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.7, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 160, "text": "die bahnstrecke borkum ist eine eisenbahnstrecke in sachsen-anhalt. sie liegt in der ostlandbahn und wurde nach dem borkumer ortsteil und der rennbahn statt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 0.2, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "die ostlandbahn ist nach dem borkumer ortsteil und der gleichnamigen \u00f6stlichen inselh\u00e4lfte benannt.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "sie diente dazu, die auf der insel gelegenen milit\u00e4ranlagen der kaiserlichen marine zu versorgen.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "diese entstanden, nachdem kaiser wilhelm ii.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "die insel borkum 1902 zur seefestung erkl\u00e4rt hatte.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "die meisten milit\u00e4ranlagen auf der insel erhielten \u2013 zumindest w\u00e4hrend der bauphase \u2013 einen gleisanschluss.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "1908 wurde die strecke bis zur d\u00fcnenbatterie errichtet und 1912/13 bis zur h\u00f6rnbatterie verl\u00e4ngert.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "1915 wurde noch ein umgehungsgleis um die wattbatterie verlegt.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "die betriebsf\u00fchrung der strecke lag nicht bei der bkb, sondern bei der \"eisenbahnbetriebsabteilung der kommandantur borkum\".", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "f\u00fcr beide bahnanlagen galten gesonderte betriebsvorschriften.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "im ersten weltkrieg spielte die seefestung borkum keine rolle.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "kein einziger schuss wurde auf die insel abgefeuert.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "die ostlandbahn wurde vor und im zweiten weltkrieg weiter milit\u00e4risch genutzt.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "aber nun fand hier auch personenverkehr zum flugplatz borkum und zur rennbahn statt, was zwischen den beh\u00f6rden zu streitereien f\u00fchrte, weil daf\u00fcr keine genehmigung der kleinbahnaufsicht vorlag.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "wesentliche sch\u00e4den an der ostlandbahn gab es auch im zweiten weltkrieg nicht.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "mit dem \"\"schl\u00fctergleis\"\" erhielt sie vielmehr nach dem einzigen bedeutenden luftangriff auf bahnhof und eisenbahnwerkst\u00e4tten der bkb in der gemeinde borkum am 5. august 1944 noch eine direkte verbindung zur bahnstrecke borkum reede\u2013borkum, die eine \u00f6stliche umfahrung von ort und bahnhof borkum erm\u00f6glichte.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "die marine setzte auf der ostlandbahn \u2013 und auch auf den strecken der bkb \u2013 eigene lokomotiven, triebwagen und wagen ein.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "f\u00fcr diese fahrzeuge gibt es keine abgeschlossene dokumentation.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "bekannt ist der einsatz der dampflokomotiven \"kommandantur borkum\" und \"kommandant\" , der diesellokomotiven \"leer\" und \"emden\" , eines wismarer schienenbusses t2 , einer reihe von draisinen und personenwagen \u2013 darunter einer f\u00fcr den kommandanten der festung borkum.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "unter den g\u00fcterwagen des milit\u00e4rs finden sich ausgesprochene exoten wie scheinwerferwagen und ein wagen f\u00fcr den transport angesp\u00fclter wasserleichen.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "nach dem zweiten weltkrieg wurden die milit\u00e4rischen anlagen auf borkum durch die britische besatzungsmacht gesprengt und die \"ostlandbahn\" \u2013 einschliesslich des \"\"schl\u00fctergleises\"\" \u2013 musste jenseits des ehemals milit\u00e4rischen bahnbetriebswerks am barbaraweg abgerissen werden.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "diese arbeiten waren 1948 abgeschlossen.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "das bahnbetriebswerk am barbaraweg wurde zun\u00e4chst von der bkb weiter genutzt, 1958 aber zugunsten der werkst\u00e4tten westlich des borkumer bahnhofs zusammen mit dem zufahrtsgleis vom bahnhof borkum, dem letzten noch in betrieb befindlichen restst\u00fcck der ostlandbahn, aufgegeben.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "von dem ehemaligen bahnbetriebswerk barbaraweg wurde die lokwerkstatt abgerissen.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "die beiden anderen hallen des bw stehen heute noch, die maler- und tischlerwerkstatt, die heute vom deutschen roten kreuz genutzt wird, und die schlosserei, die sich heute das dom\u00e4nenamt norden und der nieders\u00e4chsische landesbetrieb f\u00fcr wasserwirtschaft, k\u00fcsten- und naturschutz teilen.", "text_processed": null}]}, {"id_": 5, "text": "fatih akin ist der sohn t\u00fcrkischer einwanderer. sein aus caycuma in der provinz zonguldak stammender vater enver siedelte 1966 nach deutschland \u00fcber. seine mutter folgte drei jahre sp\u00e4ter. geboren und aufgewachsen ist akin im hamburger stadtteil altona, wo er das gymnasium allee besuchte. zeitweise war er mitglied in einer jugendbande. bereits in der schulzeit schrieb akin kurzgeschichten und kurze drehb\u00fccher, machte erste filmversuche mit einer super-8-kamera und wurde mitglied einer off-theatergruppe am hamburger thalia theater. fatih akin lebt in hamburg-ottensen und ist mit der deutsch-mexikanerin monique akin verheiratet. sie haben zwei kinder. seit 2009 unterst\u00fctzt er gemeinsam mit freunden den verein \"soul kids\". aus protest gegen das schweizer bauverbot f\u00fcr minarette sagte akin die teilnahme an der schweiz-premiere von \"soul kitchen\" ab. wegen der bei den protesten in der t\u00fcrkei 2013 ver\u00fcbten polizeigewalt und der medienzensur in der t\u00fcrkei schrieb akin einen offenen brief an den t\u00fcrkischen staatspr\u00e4sidenten g\u00fcl und unterst\u00fctzte eine initiative von kulturschaffenden, die angela merkel und andere europ\u00e4ische politiker aufforderte, sich f\u00fcr ein ende der gewalt gegen die t\u00fcrkische bev\u00f6lkerung einzusetzen. \"ich appelliere an ihr gewissen: stoppen sie diesen irrsinn!\" schrieb er in dem in deutscher und t\u00fcrkischer sprache verfassten schreiben. 1993 begann akin mit aushilfst\u00e4tigkeiten vor und hinter den filmkulissen bei der \"w\u00fcste filmproduktion\" der hamburger produzenten stefan schubert und ralph schwingel und arbeitete zunehmend als autor, regisseur und schauspieler. nach dem abitur absolvierte er von 1994 bis 2000 das studium \"visuelle kommunikation\" an der hochschule f\u00fcr bildende k\u00fcnste hamburg . aus der zusammenarbeit mit schwingel gingen zun\u00e4chst zwei kurzfilme hervor, \"sensin\" und \"get\u00fcrkt\" . 1998 deb\u00fctierte akin als spielfilmregisseur mit \"kurz und schmerzlos\", danach folgten mit \"im juli\" und \"solino\" weitere regiearbeiten, in denen er jeweils moritz bleibtreu die m\u00e4nnliche hauptrolle anvertraute. 2004 gr\u00fcndete akin zusammen mit andreas thiel und klaus maeck die filmproduktionsfirma coraz\u00f3n international. im selben jahr realisierte er mit dem spielfilm \"gegen die wand\" den ersten teil einer geplanten trilogie \u00fcber \"liebe, tod und teufel\" und verfilmte heinrich heines lied \"die alten, b\u00f6sen lieder\" als deutschen beitrag f\u00fcr den von lars von trier produzierten episodenfilm \"europ\u00e4ische visionen\". f\u00fcr \"gegen die wand\" erhielt akin den goldenen b\u00e4ren auf der berlinale 2004, sp\u00e4ter den deutschen filmpreis und den europ\u00e4ischen filmpreis. als anerkennung seines filmschaffens wurde akin 2005 in die jury der filmfestspiele von cannes eingeladen. im wintersemester 2005/06 erhielt er einen lehrauftrag an der hochschule f\u00fcr bildende k\u00fcnste hamburg. im selben jahr ver\u00f6ffentlichte akin seinen ersten abendf\u00fcllenden dokumentarfilm \"crossing the bridge \u2013 the sound of istanbul\", in dem er \u00fcber die musikalische vielfalt istanbuls berichtet, und wirkte am drehbuch der interkulturellen kom\u00f6die \"kebab connection\" mit. 2007 wurde akin mitglied der freien akademie der k\u00fcnste hamburg. im selben jahr realisierte er mit \"auf der anderen seite\" den zweiten teil seiner \"liebe, tod und teufel\"-trilogie. das drama wurde im wettbewerb des 60. filmfestivals von cannes uraufgef\u00fchrt und akin dort f\u00fcr sein drehbuch und mit dem sonderpreis der \u00f6kumenischen jury ausgezeichnet. neben weiteren preisen erhielt \"auf der anderen seite\" den deutschen filmpreis in den kategorien film, regie und drehbuch sowie den drehbuchpreis des europ\u00e4ischen filmpreises 2007. w\u00e4hrend seiner arbeit zu \"auf der anderen seite\" startete akin ein dokumentarisches langzeitfilmprojekt mit dem titel \"m\u00fcll im garten eden\" \u00fcber eine geplante m\u00fclldeponie in \u00e7amburnu, dem heimatdorf seiner grosseltern. der film wurde 2012 w\u00e4hrend einer sonderauff\u00fchrung beim 65. filmfestival von cannes uraufgef\u00fchrt. zum episodenfilm \"deutschland 09 \u2013 13 kurze filme zur lage der nation\" steuerte akin das st\u00fcck \"der name murat kurnaz\" bei. vor der herstellung seines mit 15 millionen euro teuersten projektes \"the cut\" wurde die produktionsfirma \"coraz\u00f3n international\" aufgel\u00f6st; akin gr\u00fcndete die eigene produktionsfirma \"bombero international\". \"the cut\", der dritte und letzte teil seiner \"liebe, tod und teufel\"-trilogie, spielt vor dem hintergrund des v\u00f6lkermords an den armeniern. der film wurde in den wettbewerb der internationalen filmfestspiele venedig 2014 eingeladen, floppte jedoch nach schlechten kritiken an den deutschen kinokassen. akin wurde wegen des projekts von t\u00fcrkischen rechtsextremen bedroht; dennoch besuchte er anfang 2015 das v\u00f6lkermordmuseum zizernakaberd in der armenischen hauptstadt jerewan. ende 2015 drehte akin nach einem drehbuch, das er zusammen mit hark bohm und lars hubrich verfasst hatte, die verfilmung von wolfgang herrndorfs roman \"tschick\". der film kam am 15. september 2016 in die deutschen kinos. w\u00e4hrend der filmfestspiele in cannes 2016 wurde akins n\u00e4chster film \"aus dem nichts\" angek\u00fcndigt, den er als deutsch-franz\u00f6sische koproduktion mit diane kruger in der hauptrolle drehte. der thriller wurde im mai 2017 im rahmen des 70. filmfestivals von cannes uraufgef\u00fchrt, wo er um die goldene palme konkurrierte. f\u00fcr ihre hauptrolle wurde diane kruger mit dem darstellerpreis ausgezeichnet, w\u00e4hrend der film \"aus dem nichts\" 2018 den golden globe award und den critics\u2019 choice movie award jeweils als bester fremdsprachiger film erhielt. im juli 2016 drehte akin in der berliner volksb\u00fchne ein mtv unplugged mit marius m\u00fcller-westernhagen. in der achten staffel von circus halligalli hatte er 2016 in der rubrik \"das schnellste interview der welt\", in der ihn klaas heufer-umlauf interviewte, einen gastauftritt. 2017 wurde er in die academy of motion picture arts and sciences aufgenommen, die j\u00e4hrlich die oscars vergibt. kurzfilme spielfilme dokumentarfilme musikvideos.", "ref_summary": "fatih akin ist ein deutscher filmregisseur, drehbuchautor, darsteller und produzent. f\u00fcr seinen vierten spielfilm \"gegen die wand\" mit birol \u00fcnel und sibel kekilli in den hauptrollen wurde akin 2004 mit dem goldenen b\u00e4ren, dem deutschen filmpreis und dem europ\u00e4ischen filmpreis ausgezeichnet. 2018 erhielt sein spielfilm \"aus dem nichts\" den golden globe.", "gen_summaries": [{"id_": 10, "text": "fatih akin ist der sohn t\u00fcrkischer einwanderer. sein aus caycuma in der provinz zonguldak stammender vater enver siedelte 1966 nach deutschland \u00fcber. seine mutter folgte drei jahre sp\u00e4ter.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.2, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 90, "text": "fatih akin ist ein deutscher filmregisseur, drehbuchautor, darsteller und produzent. als sohn t\u00fcrkischer einwanderer wuchs er in hamburg auf. 2004 wurde er f\u00fcr seinen vierten spielfilm \"gegen die wand\" mit dem goldenen b\u00e4ren ausgezeichnet und 2018 erhielt sein spielfilm \"aus dem nichts\" den golden globe.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 1.0, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 101, "text": "f\u00fcr \"gegen die wand\" erhielt akin den goldenen b\u00e4ren auf der berlinale 2004, sp\u00e4ter den deutschen filmpreis und den europ\u00e4ischen filmpreis.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 131, "text": "fatih akin ist ein deutsch-t\u00fcrkischer filmregisseur, drehbuchautor und filmproduzent. bekannt wurde er durch seinen film \"gegen die wand\".", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 0.9, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 117, "text": "fatih akin ist der sohn t\u00fcrkischer einwanderer. er wuchs in hamburg auf, wo er die hochschule f\u00fcr bildende kunst besuchte. ab 1993 arbeitete er f\u00fcr den film und ist als autor, darsteller, regisseur und produzent t\u00e4tig. akin erhielt einladungen zu festspielen, preise und ehrungen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.6, "grammar_score": 0.8, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 155, "text": "im selben jahr realisierte er mit dem spielfilm \"gegen die wand\" den ersten teil einer geplanten trilogie \u00fcber \"liebe, tod und teufel\" und verfilmte heinrich heines lied \"die alten, b\u00f6sen lieder\" als deutschen beitrag f\u00fcr den von lars von trier produzierten episodenfilm \"europ\u00e4ische visionen\".", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.2, "grammar_score": 0.8, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 27, "text": "fatih akin ist ein t\u00fcrkischer darsteller und produzent. er wohnt in caycuma in der provinz zonguldak. bereits in der schulzeit schrieb akin einen offenen brief an den t\u00fcrkischen staatspr\u00e4sidenten. aus protest gegen das schweizer bauverbot f\u00fcr minarette sagte akin die teilnahme ab.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.2, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 209, "text": "fatih akin ist ein deutscher schauspieler, regisseur und schauspieler. bekannt wurde er vor allem durch seine rolle als \"soul kids\" in hamburg-ottensen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.2, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 55, "text": "fatih akin ist ein us-amerikanischer filmeditor, der seit 2012 bei den internationalen filmfestspielen von cannes seine premiere feierte.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 0.3, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "fatih akin ist der sohn t\u00fcrkischer einwanderer.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "sein aus caycuma in der provinz zonguldak stammender vater enver siedelte 1966 nach deutschland \u00fcber.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "seine mutter folgte drei jahre sp\u00e4ter.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "geboren und aufgewachsen ist akin im hamburger stadtteil altona, wo er das gymnasium allee besuchte.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "zeitweise war er mitglied in einer jugendbande.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "bereits in der schulzeit schrieb akin kurzgeschichten und kurze drehb\u00fccher, machte erste filmversuche mit einer super-8-kamera und wurde mitglied einer off-theatergruppe am hamburger thalia theater.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "fatih akin lebt in hamburg-ottensen und ist mit der deutsch-mexikanerin monique akin verheiratet.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "sie haben zwei kinder.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "seit 2009 unterst\u00fctzt er gemeinsam mit freunden den verein \"soul kids\".", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "aus protest gegen das schweizer bauverbot f\u00fcr minarette sagte akin die teilnahme an der schweiz-premiere von \"soul kitchen\" ab.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "wegen der bei den protesten in der t\u00fcrkei 2013 ver\u00fcbten polizeigewalt und der medienzensur in der t\u00fcrkei schrieb akin einen offenen brief an den t\u00fcrkischen staatspr\u00e4sidenten g\u00fcl und unterst\u00fctzte eine initiative von kulturschaffenden, die angela merkel und andere europ\u00e4ische politiker aufforderte, sich f\u00fcr ein ende der gewalt gegen die t\u00fcrkische bev\u00f6lkerung einzusetzen.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "\"ich appelliere an ihr gewissen: stoppen sie diesen irrsinn!\"", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "schrieb er in dem in deutscher und t\u00fcrkischer sprache verfassten schreiben.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "1993 begann akin mit aushilfst\u00e4tigkeiten vor und hinter den filmkulissen bei der \"w\u00fcste filmproduktion\" der hamburger produzenten stefan schubert und ralph schwingel und arbeitete zunehmend als autor, regisseur und schauspieler.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "nach dem abitur absolvierte er von 1994 bis 2000 das studium \"visuelle kommunikation\" an der hochschule f\u00fcr bildende k\u00fcnste hamburg .", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "aus der zusammenarbeit mit schwingel gingen zun\u00e4chst zwei kurzfilme hervor, \"sensin\" und \"get\u00fcrkt\" .", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "1998 deb\u00fctierte akin als spielfilmregisseur mit \"kurz und schmerzlos\", danach folgten mit \"im juli\" und \"solino\" weitere regiearbeiten, in denen er jeweils moritz bleibtreu die m\u00e4nnliche hauptrolle anvertraute.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "2004 gr\u00fcndete akin zusammen mit andreas thiel und klaus maeck die filmproduktionsfirma coraz\u00f3n international.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "im selben jahr realisierte er mit dem spielfilm \"gegen die wand\" den ersten teil einer geplanten trilogie \u00fcber \"liebe, tod und teufel\" und verfilmte heinrich heines lied \"die alten, b\u00f6sen lieder\" als deutschen beitrag f\u00fcr den von lars von trier produzierten episodenfilm \"europ\u00e4ische visionen\".", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "f\u00fcr \"gegen die wand\" erhielt akin den goldenen b\u00e4ren auf der berlinale 2004, sp\u00e4ter den deutschen filmpreis und den europ\u00e4ischen filmpreis.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "als anerkennung seines filmschaffens wurde akin 2005 in die jury der filmfestspiele von cannes eingeladen.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "im wintersemester 2005/06 erhielt er einen lehrauftrag an der hochschule f\u00fcr bildende k\u00fcnste hamburg.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "im selben jahr ver\u00f6ffentlichte akin seinen ersten abendf\u00fcllenden dokumentarfilm \"crossing the bridge \u2013 the sound of istanbul\", in dem er \u00fcber die musikalische vielfalt istanbuls berichtet, und wirkte am drehbuch der interkulturellen kom\u00f6die \"kebab connection\" mit.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "2007 wurde akin mitglied der freien akademie der k\u00fcnste hamburg.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "im selben jahr realisierte er mit \"auf der anderen seite\" den zweiten teil seiner \"liebe, tod und teufel\"-trilogie.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "das drama wurde im wettbewerb des 60. filmfestivals von cannes uraufgef\u00fchrt und akin dort f\u00fcr sein drehbuch und mit dem sonderpreis der \u00f6kumenischen jury ausgezeichnet.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "neben weiteren preisen erhielt \"auf der anderen seite\" den deutschen filmpreis in den kategorien film, regie und drehbuch sowie den drehbuchpreis des europ\u00e4ischen filmpreises 2007. w\u00e4hrend seiner arbeit zu \"auf der anderen seite\" startete akin ein dokumentarisches langzeitfilmprojekt mit dem titel \"m\u00fcll im garten eden\" \u00fcber eine geplante m\u00fclldeponie in \u00e7amburnu, dem heimatdorf seiner grosseltern.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "der film wurde 2012 w\u00e4hrend einer sonderauff\u00fchrung beim 65. filmfestival von cannes uraufgef\u00fchrt.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "zum episodenfilm \"deutschland 09 \u2013 13 kurze filme zur lage der nation\" steuerte akin das st\u00fcck \"der name murat kurnaz\" bei.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "vor der herstellung seines mit 15 millionen euro teuersten projektes \"the cut\" wurde die produktionsfirma \"coraz\u00f3n international\" aufgel\u00f6st; akin gr\u00fcndete die eigene produktionsfirma \"bombero international\".", "text_processed": null}, {"id_": 30, "text": "\"the cut\", der dritte und letzte teil seiner \"liebe, tod und teufel\"-trilogie, spielt vor dem hintergrund des v\u00f6lkermords an den armeniern.", "text_processed": null}, {"id_": 31, "text": "der film wurde in den wettbewerb der internationalen filmfestspiele venedig 2014 eingeladen, floppte jedoch nach schlechten kritiken an den deutschen kinokassen.", "text_processed": null}, {"id_": 32, "text": "akin wurde wegen des projekts von t\u00fcrkischen rechtsextremen bedroht; dennoch besuchte er anfang 2015 das v\u00f6lkermordmuseum zizernakaberd in der armenischen hauptstadt jerewan.", "text_processed": null}, {"id_": 33, "text": "ende 2015 drehte akin nach einem drehbuch, das er zusammen mit hark bohm und lars hubrich verfasst hatte, die verfilmung von wolfgang herrndorfs roman \"tschick\".", "text_processed": null}, {"id_": 34, "text": "der film kam am 15. september 2016 in die deutschen kinos.", "text_processed": null}, {"id_": 35, "text": "w\u00e4hrend der filmfestspiele in cannes 2016 wurde akins n\u00e4chster film \"aus dem nichts\" angek\u00fcndigt, den er als deutsch-franz\u00f6sische koproduktion mit diane kruger in der hauptrolle drehte.", "text_processed": null}, {"id_": 36, "text": "der thriller wurde im mai 2017 im rahmen des 70. filmfestivals von cannes uraufgef\u00fchrt, wo er um die goldene palme konkurrierte.", "text_processed": null}, {"id_": 37, "text": "f\u00fcr ihre hauptrolle wurde diane kruger mit dem darstellerpreis ausgezeichnet, w\u00e4hrend der film \"aus dem nichts\" 2018 den golden globe award und den critics\u2019 choice movie award jeweils als bester fremdsprachiger film erhielt.", "text_processed": null}, {"id_": 38, "text": "im juli 2016 drehte akin in der berliner volksb\u00fchne ein mtv unplugged mit marius m\u00fcller-westernhagen.", "text_processed": null}, {"id_": 39, "text": "in der achten staffel von circus halligalli hatte er 2016 in der rubrik \"das schnellste interview der welt\", in der ihn klaas heufer-umlauf interviewte, einen gastauftritt.", "text_processed": null}, {"id_": 40, "text": "2017 wurde er in die academy of motion picture arts and sciences aufgenommen, die j\u00e4hrlich die oscars vergibt.", "text_processed": null}, {"id_": 41, "text": "kurzfilme spielfilme dokumentarfilme musikvideos.", "text_processed": null}]}, {"id_": 6, "text": "johann deisenhofer ist das erste kind des landwirts johann deisenhofer und seiner frau thekla , 1948 wurde zudem seine schwester antonie geboren. deisenhofer besuchte die grundschule in zusamaltheim und wechselte 1956 zur knabenmittelschule hl. kreuz, donauw\u00f6rth. danach besuchte er von 1957 bis 1959 die staatliche realschule wertingen. seine leistungen und ergebnisse berechtigten ihn 1959 zum besuch des holbein-gymnasiums in augsburg, wo er 1963 das abitur ablegte. nach 18-monatigem wehrdienst nahm er mit einem \"stipendium f\u00fcr besonders begabte\" des bayerischen staatsministeriums f\u00fcr unterricht und kultus 1965 das studium der physik an der technischen universit\u00e4t m\u00fcnchen auf. nach eigenen angaben motivierte ihn vor allem sein interesse an moderner physik und astronomie zum physikstudium, unter anderem durch die lekt\u00fcre von popul\u00e4ren b\u00fcchern von fred hoyle. w\u00e4hrend des studiums bemerkte deisenhofer, dass sich die theoretische physik sehr stark von seinen erwartungen unterschied, zugleich entwickelte er zunehmend interesse f\u00fcr die festk\u00f6rperphysik. 1971 fertigte er seine diplomarbeit in der arbeitsgruppe von klaus dransfeld unter der betreuung von karl-friedrich renk ab, die 1971 zu seiner ersten wissenschaftlichen ver\u00f6ffentlichung f\u00fchrte, einem artikel in der zeitschrift physical review letters \u00fcber eine neue technologie zum nachweis von phononen. dransfeld besch\u00e4ftigte sich zu dieser zeit unter anderem mit biophysikalischen fragestellungen, wodurch deisenhofer 1971 seine dissertation am max-planck-institut f\u00fcr biochemie in martinsried bei robert huber zusammen mit wolfgang steigemann begann. sie arbeiteten gemeinsam an der kristallografischen verfeinerung der strukturaufkl\u00e4rung des pankreatischen trypsin-inhibitors des rindes durch eine optimierung der r\u00f6ntgenstrukturanalyse und der auswertung und ver\u00f6ffentlichten die ergebnisse in der zeitschrift acta crystallographica. deisenhofer beendete seine dissertation ende 1974 mit der arbeit \"kristallographische verfeinerung der struktur des pankreatischen trypsin-inhibitors bei 1.5 \u00e5 aufl\u00f6sung\". im anschluss an seine dissertation bot ihm huber eine post-doktorandenstelle f\u00fcr zwei jahre an, die er annahm und die 1976 zu einer permanenten stelle umgewandelt wurde. deisenhofer arbeitete gemeinsam mit peter m. colman und walter palm von der universit\u00e4t graz an dem menschlichen immunoglobulin kol, einem myelom-protein aus der gruppe der immunoglobuline der klasse g. nach der strukturaufkl\u00e4rung dieses proteins arbeitete er mit huber bis 1980 an der arbeit von peter colman am humanen fc-fragment und den komplex mit einem fc-bindenden teil des protein a von \"staphylococcus aureus\". in der folge arbeitete deisenhofer unter anderem an strukturaufkl\u00e4rungen des humanen c3a, der citrat-synthase und einem alpha-1-proteinase-inhibitor. 1982 wurde er durch hartmut michel, der gemeinsam mit dieter oesterhelt nach martinsried gekommen war, auf die erfolge bei der kristallisation des photosynthese-reaktionszentrums von \"rhodopseudomonas viridis\" aufmerksam. deisenhofer schloss sich der arbeitsgruppe an und begann mit der strukturaufkl\u00e4rung der dreidimensionalen struktur des reaktionszentrums. erg\u00e4nzt wurde die gruppe durch kunio miki, einem post-doktoranden der universit\u00e4t osaka, der bis 1983 in martinsried blieb, sowie sp\u00e4ter durch otto epp. bereits ende 1983 konnte die gruppe erste erfolge verzeichnen, innerhalb der n\u00e4chsten zwei jahre konnte die vollst\u00e4ndige struktur aufgekl\u00e4rt werden und weitere zwei jahre sp\u00e4ter, 1987, war die verfeinerung der struktur auf 2,3 \u00e5 aufl\u00f6sung abgeschlossen. gemeinsam ver\u00f6ffentlichten die forscher ihre ergebnisse im dezember 1985 in den proceedings of the national academy of sciences of the united states of america. hartmut michel und deisenhofer erhielten 1986 den biological physics prize der american physical society sowie 1988 den otto-bayer-preis. deisenhofer habilitierte sich 1987 an der technischen universit\u00e4t m\u00fcnchen und erhielt 1988 eine berufung als professor f\u00fcr biochemie der university of texas in dallas, usa, um eine eigene arbeitsgruppe am howard hughes medical institute des ut southwestern medical centers aufzubauen. 1989 wurde er zus\u00e4tzlich regental professor und inhaber des virginia and edward linthicum chair in biomolecular science der university of texas. nach dem nobelpreis besch\u00e4ftigte sich deisenhofer weiter mit strukturaufkl\u00e4rung von biomolek\u00fclen, darunter etwa mit strukturproblemen im zusammenhang mit der regulation der synthese, der aufnahme und verteilung von cholesterin. kurz nach seiner ankunft in die usa lernte er kirsten fischer lindahl, professorin f\u00fcr microbiology und biochemie sowie ebenfalls gr\u00fcnderin am howard hughes medical institute kennen, die er 1989 heiratete. seit 2001 ist deisenhofer offiziell b\u00fcrger der vereinigten staaten. ebenfalls 2003 geh\u00f6rte deisenhofer als einer von 22 nobelpreistr\u00e4gern zu den unterzeichnern des 3. humanistischen manifests \"humanism and its aspirations\" der american humanist association. 2010 unterzeichnete deisenhofer gemeinsam mit 255 unterzeichnern der national academy of sciences einen offenen brief mit dem titel \"climate change and the integrity of science\" in der zeitschrift science. in dem brief wurde das unverst\u00e4ndnis der forscher \u00fcber den umgang von politikern mit forschern und insbesondere klimaforschern und dem intergovernmental panel on climate change in der aktuellen debatte um die klimaerw\u00e4rmung ausgedr\u00fcckt. die erste wissenschaftliche publikation von johann deisenhofer gibt die ergebnisse seiner diplomarbeit \u00fcber den nachweis von phononen durch eine neu entwickelte methode wider. hierbei wurden 10-hz-phononen in einem rubin-kristall mit ver\u00e4nderlichem anteil von cr-ionen eingefangen und nachgewiesen. in seiner dissertation arbeitete deisenhofer erstmals an der strukturanalyse eines proteins, indem er gemeinsam mit wolfgang steigemann die strukturaufkl\u00e4rung des pankreatischen trypsin-inhibitors des rindes durch eine optimierung der r\u00f6ntgenstrukturanalyse verfeinerte und eine aufl\u00f6sung von 1,9 und sp\u00e4ter 1,5 \u00e5ngstr\u00f6m erreichen konnte. den schwerpunkt der forschung deisenhofers stellen strukturanalysen dreidimensionaler molek\u00fcle, insbesondere proteine, dar. w\u00e4hrend seiner forschungen am max-planck-institut f\u00fcr biochemie gelang es ihm durch eine weiterentwicklung und anwendung der r\u00f6ntgenstrukturanalyse den aufbau und die funktion von proteinmolek\u00fclen aufzukl\u00e4ren. gemeinsam mit robert huber arbeitete er von 1982 bis 1985 an den grundlagen der photosynthese und an den damit verbundenen molek\u00fclen. der arbeitsgruppe, zu der auch hartmut michel geh\u00f6rte, gelang es erstmals, die dreidimensionale struktur zweier an der photoreaktion beteiligter protein-pigment-komplexe aufzukl\u00e4ren. dabei handelte es sich zum einen um ein protein, das das licht einf\u00e4ngt und weiterleitet und zum anderen um ein reaktionszentrum, das den lichtgetriebenen transport von elektronen durch eine biomembran induziert. den forschern gelang es damit erstmals, einen einblick in die funktionsweise und den feinbau einer biologischen photozelle zu bekommen und durch r\u00f6ntgenstrukturanalyse den atomaren feinbau der beteiligten komplexe aufzukl\u00e4ren. als modellorganismus diente ihnen dabei das zu den purpurbakterien z\u00e4hlende \"rhodopseudomonas viridis\". hiermit gelang zudem die erste vollst\u00e4ndige r\u00f6ntgenstrukturanalyse eines membrangebundenen und komplexen proteins. diese sind im gegensatz zu proteinen abseits der membran nicht wasserl\u00f6slich und entsprechend schwierig zu isolieren und zu kristallisieren. sowohl vor seiner besch\u00e4ftigung mit der aufkl\u00e4rung der dreidimensionalen struktur des photosynthesereaktionszentrums wie auch danach arbeitete deisenhofer an zahlreichen weiteren molek\u00fclen. dabei handelte es sich sowohl um biomolek\u00fcle humanem ursprungs wie auch anderer organismen wie etwa der fruchtfliege \"drosophila melanogaster\" oder der acker-schmalwand . ein schwerpunkt der forschung der letzten jahre stellte die aufnahme des cholesterin und die struktur der damit verbundenen molek\u00fcle dar. dabei konzentrierte sich die arbeitsgruppe vor allem auf das zum transport des cholesterin notwendige low density lipoprotein , die membrangebundenen proteine npc1 und npc1l1 und das freie protein npc2 sowie pcsk9, die proprotein-convertase subtilisin/kexin typ 9. die arbeitsgruppe arbeitet unter anderem an der aufkl\u00e4rung der struktur der proteine npc1 und npc1l1, die die aufnahme von cholesterin im d\u00fcnndarm durch die zellmembran erm\u00f6glichen und als andockpunkt des medikaments ezetimib zur hemmung der resorption des cholesterins im d\u00fcnndarm wirken. die proteine \u00fcbernehmen das cholesterin von npc2, an das es von dem ldl-protein \u00fcbergeben wurde. die arbeitsgruppe konnte die struktur der f\u00fcr die bindung zust\u00e4ndigen n-terminalen dom\u00e4ne von npc1 und npc1l1 und die bindung und den mit cholesterin und 25-hydroxycholesterin gebildeten komplex aufl\u00f6sen. sp\u00e4ter stellten sie die selektivit\u00e4t des npc1l1 f\u00fcr cholesterin anhand der struktur der sterin-bindungsstelle in form einer geschlossenen tasche dar.", "ref_summary": "johann deisenhofer ist ein deutscher biophysiker. er besch\u00e4ftigte sich vor allem mit der strukturanalyse zum aufbau und der funktion von proteinmolek\u00fclen. f\u00fcr die aufkl\u00e4rung der dreidimensionalen struktur des photosynthetischen reaktionszentrums von purpurbakterien erhielt er 1988 er gemeinsam mit robert huber und hartmut michel den nobelpreis f\u00fcr chemie.", "gen_summaries": [{"id_": 11, "text": "deisenhofer schloss sich der arbeitsgruppe an und begann mit der strukturaufkl\u00e4rung der dreidimensionalen struktur des reaktionszentrums. w\u00e4hrend seiner forschungen am max-planck-institut f\u00fcr biochemie gelang es ihm durch eine weiterentwicklung und anwendung der r\u00f6ntgenstrukturanalyse den aufbau und die funktion von proteinmolek\u00fclen aufzukl\u00e4ren.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.2, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 21, "text": "johann deisenhofer ist ein deutscher biochemiker. er ist bekannt f\u00fcr seine forschungen auf dem gebiet der strukturanalyse und der r\u00f6ntgenstrukturanalyse.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 35, "text": "johann deisenhofer ist ein deutscher physiker, der sich f\u00fcr biophysikalische fragestellungen und insbesondere f\u00fcr molekulare strukturaufkl\u00e4rung interessierte. zusammen mit seinen arbeitskollegen robert huber und hartmut michel erhielt er zahlreiche preise und auszeichnungen, darunter auch den nobelpreis f\u00fcr chemie f\u00fcr die aufkl\u00e4rung der dreidimensionalen struktur des photosynthese-reaktionszentrums der zu den purpurbakterien z\u00e4hlende rhodopseudomonas viridis.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 1.0, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 43, "text": "johann deisenhofer ist ein deutscher physiker und hochschullehrer. er ist vor allem durch seine arbeiten als \"kristallographische verfeinerung\" des pankreatischen trypsin-inhibitors des max-planck-institut f\u00fcr biochemie in der arbeitsgruppe acta crystallographica bekannt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.2, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 68, "text": "in seiner dissertation arbeitete deisenhofer erstmals an der strukturanalyse eines proteins, indem er gemeinsam mit wolfgang steigemann die strukturaufkl\u00e4rung des pankreatischen trypsin-inhibitors des rindes durch eine optimierung der r\u00f6ntgenstrukturanalyse verfeinerte und eine aufl\u00f6sung von 1,9 und sp\u00e4ter 1,5 \u00e5ngstr\u00f6m erreichen konnte.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.2, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 76, "text": "johann deisenhofer war ein landwirt, besuchte die grundschule in zusamaltheim und besch\u00e4ftigte sich zu dieser zeit unter anderem mit biophysikalischen fragestellungen. zum schwerpunkt der forschung deisenhofers wurde das unverst\u00e4ndnis \u00fcber den umgang von politikern mit forschern und insbesondere klimaforschern und dem intergovernmental panel on climate change (ipcc) in der politischen debatte um die globale erw\u00e4rmung.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 91, "text": "johann deisenhofer ist das erste kind des landwirts johann deisenhofer und seiner frau thekla, 1948 wurde zudem seine schwester antonie geboren. deisenhofer besuchte die grundschule in zusamaltheim und wechselte 1956 zur knabenmittelschule hl. kreuz, donauw\u00f6rth. danach besuchte er von 1957 bis 1959 die staatliche realschule wertingen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.2, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 134, "text": "johann deisenhofer ist ein deutscher biochemiker. er ist bekannt f\u00fcr seine arbeiten auf dem gebiet der dreidimensionalen und komplexen molek\u00fcle.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.4, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 202, "text": "johann deisenhofer studierte physik an der tu m\u00fcnchen und doktorierte am max-planck-institut f\u00fcr biochemie \u00fcber die strukturanalyse von proteinen. seit 1988 lebt und forscht er in den usa. zusammen mit 21 andern nobelpreistr\u00e4gern engagiert er sich seit 2003 f\u00fcr den klimaschutz.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.6, "content_score": 0.6, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "johann deisenhofer ist das erste kind des landwirts johann deisenhofer und seiner frau thekla , 1948 wurde zudem seine schwester antonie geboren.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "deisenhofer besuchte die grundschule in zusamaltheim und wechselte 1956 zur knabenmittelschule hl.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "kreuz, donauw\u00f6rth.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "danach besuchte er von 1957 bis 1959 die staatliche realschule wertingen.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "seine leistungen und ergebnisse berechtigten ihn 1959 zum besuch des holbein-gymnasiums in augsburg, wo er 1963 das abitur ablegte.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "nach 18-monatigem wehrdienst nahm er mit einem \"stipendium f\u00fcr besonders begabte\" des bayerischen staatsministeriums f\u00fcr unterricht und kultus 1965 das studium der physik an der technischen universit\u00e4t m\u00fcnchen auf.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "nach eigenen angaben motivierte ihn vor allem sein interesse an moderner physik und astronomie zum physikstudium, unter anderem durch die lekt\u00fcre von popul\u00e4ren b\u00fcchern von fred hoyle.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "w\u00e4hrend des studiums bemerkte deisenhofer, dass sich die theoretische physik sehr stark von seinen erwartungen unterschied, zugleich entwickelte er zunehmend interesse f\u00fcr die festk\u00f6rperphysik.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "1971 fertigte er seine diplomarbeit in der arbeitsgruppe von klaus dransfeld unter der betreuung von karl-friedrich renk ab, die 1971 zu seiner ersten wissenschaftlichen ver\u00f6ffentlichung f\u00fchrte, einem artikel in der zeitschrift physical review letters \u00fcber eine neue technologie zum nachweis von phononen.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "dransfeld besch\u00e4ftigte sich zu dieser zeit unter anderem mit biophysikalischen fragestellungen, wodurch deisenhofer 1971 seine dissertation am max-planck-institut f\u00fcr biochemie in martinsried bei robert huber zusammen mit wolfgang steigemann begann.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "sie arbeiteten gemeinsam an der kristallografischen verfeinerung der strukturaufkl\u00e4rung des pankreatischen trypsin-inhibitors des rindes durch eine optimierung der r\u00f6ntgenstrukturanalyse und der auswertung und ver\u00f6ffentlichten die ergebnisse in der zeitschrift acta crystallographica.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "deisenhofer beendete seine dissertation ende 1974 mit der arbeit \"kristallographische verfeinerung der struktur des pankreatischen trypsin-inhibitors bei 1.5 \u00e5 aufl\u00f6sung\".", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "im anschluss an seine dissertation bot ihm huber eine post-doktorandenstelle f\u00fcr zwei jahre an, die er annahm und die 1976 zu einer permanenten stelle umgewandelt wurde.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "deisenhofer arbeitete gemeinsam mit peter m. colman und walter palm von der universit\u00e4t graz an dem menschlichen immunoglobulin kol, einem myelom-protein aus der gruppe der immunoglobuline der klasse g. nach der strukturaufkl\u00e4rung dieses proteins arbeitete er mit huber bis 1980 an der arbeit von peter colman am humanen fc-fragment und den komplex mit einem fc-bindenden teil des protein a von \"staphylococcus aureus\".", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "in der folge arbeitete deisenhofer unter anderem an strukturaufkl\u00e4rungen des humanen c3a, der citrat-synthase und einem alpha-1-proteinase-inhibitor.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "1982 wurde er durch hartmut michel, der gemeinsam mit dieter oesterhelt nach martinsried gekommen war, auf die erfolge bei der kristallisation des photosynthese-reaktionszentrums von \"rhodopseudomonas viridis\" aufmerksam.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "deisenhofer schloss sich der arbeitsgruppe an und begann mit der strukturaufkl\u00e4rung der dreidimensionalen struktur des reaktionszentrums.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "erg\u00e4nzt wurde die gruppe durch kunio miki, einem post-doktoranden der universit\u00e4t osaka, der bis 1983 in martinsried blieb, sowie sp\u00e4ter durch otto epp.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "bereits ende 1983 konnte die gruppe erste erfolge verzeichnen, innerhalb der n\u00e4chsten zwei jahre konnte die vollst\u00e4ndige struktur aufgekl\u00e4rt werden und weitere zwei jahre sp\u00e4ter, 1987, war die verfeinerung der struktur auf 2,3 \u00e5 aufl\u00f6sung abgeschlossen.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "gemeinsam ver\u00f6ffentlichten die forscher ihre ergebnisse im dezember 1985 in den proceedings of the national academy of sciences of the united states of america.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "hartmut michel und deisenhofer erhielten 1986 den biological physics prize der american physical society sowie 1988 den otto-bayer-preis.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "deisenhofer habilitierte sich 1987 an der technischen universit\u00e4t m\u00fcnchen und erhielt 1988 eine berufung als professor f\u00fcr biochemie der university of texas in dallas, usa, um eine eigene arbeitsgruppe am howard hughes medical institute des ut southwestern medical centers aufzubauen.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "1989 wurde er zus\u00e4tzlich regental professor und inhaber des virginia and edward linthicum chair in biomolecular science der university of texas.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "nach dem nobelpreis besch\u00e4ftigte sich deisenhofer weiter mit strukturaufkl\u00e4rung von biomolek\u00fclen, darunter etwa mit strukturproblemen im zusammenhang mit der regulation der synthese, der aufnahme und verteilung von cholesterin.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "kurz nach seiner ankunft in die usa lernte er kirsten fischer lindahl, professorin f\u00fcr microbiology und biochemie sowie ebenfalls gr\u00fcnderin am howard hughes medical institute kennen, die er 1989 heiratete.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "seit 2001 ist deisenhofer offiziell b\u00fcrger der vereinigten staaten.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "ebenfalls 2003 geh\u00f6rte deisenhofer als einer von 22 nobelpreistr\u00e4gern zu den unterzeichnern des 3. humanistischen manifests \"humanism and its aspirations\" der american humanist association.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "2010 unterzeichnete deisenhofer gemeinsam mit 255 unterzeichnern der national academy of sciences einen offenen brief mit dem titel \"climate change and the integrity of science\" in der zeitschrift science.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "in dem brief wurde das unverst\u00e4ndnis der forscher \u00fcber den umgang von politikern mit forschern und insbesondere klimaforschern und dem intergovernmental panel on climate change in der aktuellen debatte um die klimaerw\u00e4rmung ausgedr\u00fcckt.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "die erste wissenschaftliche publikation von johann deisenhofer gibt die ergebnisse seiner diplomarbeit \u00fcber den nachweis von phononen durch eine neu entwickelte methode wider.", "text_processed": null}, {"id_": 30, "text": "hierbei wurden 10-hz-phononen in einem rubin-kristall mit ver\u00e4nderlichem anteil von cr-ionen eingefangen und nachgewiesen.", "text_processed": null}, {"id_": 31, "text": "in seiner dissertation arbeitete deisenhofer erstmals an der strukturanalyse eines proteins, indem er gemeinsam mit wolfgang steigemann die strukturaufkl\u00e4rung des pankreatischen trypsin-inhibitors des rindes durch eine optimierung der r\u00f6ntgenstrukturanalyse verfeinerte und eine aufl\u00f6sung von 1,9 und sp\u00e4ter 1,5 \u00e5ngstr\u00f6m erreichen konnte.", "text_processed": null}, {"id_": 32, "text": "den schwerpunkt der forschung deisenhofers stellen strukturanalysen dreidimensionaler molek\u00fcle, insbesondere proteine, dar.", "text_processed": null}, {"id_": 33, "text": "w\u00e4hrend seiner forschungen am max-planck-institut f\u00fcr biochemie gelang es ihm durch eine weiterentwicklung und anwendung der r\u00f6ntgenstrukturanalyse den aufbau und die funktion von proteinmolek\u00fclen aufzukl\u00e4ren.", "text_processed": null}, {"id_": 34, "text": "gemeinsam mit robert huber arbeitete er von 1982 bis 1985 an den grundlagen der photosynthese und an den damit verbundenen molek\u00fclen.", "text_processed": null}, {"id_": 35, "text": "der arbeitsgruppe, zu der auch hartmut michel geh\u00f6rte, gelang es erstmals, die dreidimensionale struktur zweier an der photoreaktion beteiligter protein-pigment-komplexe aufzukl\u00e4ren.", "text_processed": null}, {"id_": 36, "text": "dabei handelte es sich zum einen um ein protein, das das licht einf\u00e4ngt und weiterleitet und zum anderen um ein reaktionszentrum, das den lichtgetriebenen transport von elektronen durch eine biomembran induziert.", "text_processed": null}, {"id_": 37, "text": "den forschern gelang es damit erstmals, einen einblick in die funktionsweise und den feinbau einer biologischen photozelle zu bekommen und durch r\u00f6ntgenstrukturanalyse den atomaren feinbau der beteiligten komplexe aufzukl\u00e4ren.", "text_processed": null}, {"id_": 38, "text": "als modellorganismus diente ihnen dabei das zu den purpurbakterien z\u00e4hlende \"rhodopseudomonas viridis\".", "text_processed": null}, {"id_": 39, "text": "hiermit gelang zudem die erste vollst\u00e4ndige r\u00f6ntgenstrukturanalyse eines membrangebundenen und komplexen proteins.", "text_processed": null}, {"id_": 40, "text": "diese sind im gegensatz zu proteinen abseits der membran nicht wasserl\u00f6slich und entsprechend schwierig zu isolieren und zu kristallisieren.", "text_processed": null}, {"id_": 41, "text": "sowohl vor seiner besch\u00e4ftigung mit der aufkl\u00e4rung der dreidimensionalen struktur des photosynthesereaktionszentrums wie auch danach arbeitete deisenhofer an zahlreichen weiteren molek\u00fclen.", "text_processed": null}, {"id_": 42, "text": "dabei handelte es sich sowohl um biomolek\u00fcle humanem ursprungs wie auch anderer organismen wie etwa der fruchtfliege \"drosophila melanogaster\" oder der acker-schmalwand .", "text_processed": null}, {"id_": 43, "text": "ein schwerpunkt der forschung der letzten jahre stellte die aufnahme des cholesterin und die struktur der damit verbundenen molek\u00fcle dar.", "text_processed": null}, {"id_": 44, "text": "dabei konzentrierte sich die arbeitsgruppe vor allem auf das zum transport des cholesterin notwendige low density lipoprotein , die membrangebundenen proteine npc1 und npc1l1 und das freie protein npc2 sowie pcsk9, die proprotein-convertase subtilisin/kexin typ 9. die arbeitsgruppe arbeitet unter anderem an der aufkl\u00e4rung der struktur der proteine npc1 und npc1l1, die die aufnahme von cholesterin im d\u00fcnndarm durch die zellmembran erm\u00f6glichen und als andockpunkt des medikaments ezetimib zur hemmung der resorption des cholesterins im d\u00fcnndarm wirken.", "text_processed": null}, {"id_": 45, "text": "die proteine \u00fcbernehmen das cholesterin von npc2, an das es von dem ldl-protein \u00fcbergeben wurde.", "text_processed": null}, {"id_": 46, "text": "die arbeitsgruppe konnte die struktur der f\u00fcr die bindung zust\u00e4ndigen n-terminalen dom\u00e4ne von npc1 und npc1l1 und die bindung und den mit cholesterin und 25-hydroxycholesterin gebildeten komplex aufl\u00f6sen.", "text_processed": null}, {"id_": 47, "text": "sp\u00e4ter stellten sie die selektivit\u00e4t des npc1l1 f\u00fcr cholesterin anhand der struktur der sterin-bindungsstelle in form einer geschlossenen tasche dar.", "text_processed": null}]}, {"id_": 7, "text": "tankred dorst wuchs in einer wohlhabenden oberlinder b\u00fcrgerfamilie auf, die am ort die maschinenfabrik vormals georg dorst besass. aus der oberschule wurde er noch als sch\u00fcler 1943 zum reichsarbeitsdienst und 1944 zur wehrmacht einberufen. nach kurzer ausbildungszeit kam er als soldat an die westfront und geriet dort in kriegsgefangenschaft. das ende des zweiten weltkrieges erlebte er in gefangenenlagern in england und den usa. als er ende 1947 aus der gefangenschaft nach westdeutschland entlassen wurde, geh\u00f6rten oberlind und sonneberg schon seit zwei jahren zur sowjetischen besatzungszone. die maschinenfabrik war enteignet worden und die familie vor weitergehenden repressalien zu verwandten nach westdeutschland geflohen. tankred dorst holte in l\u00fcdinghausen das abitur nach und begann 1950 mit dem studium der germanistik und kunstgeschichte. 1951 zog er nach m\u00fcnchen, wo er bis 1959 ausserdem noch theaterwissenschaften studierte. praktische erfahrungen im st\u00fcckeschreiben und in der theaterarbeit sammelte er am studentischen marionettenstudio \"das kleine spiel\", f\u00fcr das er bis 1959 sechs marionettenst\u00fccke schrieb. die ersten grossen theaterst\u00fccke kamen 1960 in l\u00fcbeck und mannheim mit erfolg auf die b\u00fchne. diesen erfolg setzte er bis zuletzt in einer vielzahl von b\u00fchnenwerken und einigen verfilmungen vor internationalem publikum fort. schon 1963 wurde er als mitglied in die bayerische akademie der sch\u00f6nen k\u00fcnste aufgenommen. ab 1971 war er mitglied des pen-zentrums deutschland. w\u00e4hrend der arbeit am fernsehfilm \"sand\" lernte er ursula ehler kennen, die ihn ab anfang der 1970er jahre durch sein leben und werk als lebensgef\u00e4hrtin und co-autorin begleitete. ab mitte der 1970er jahre gab er fast alle ver\u00f6ffentlichungen mit seiner frau gemeinsam heraus. auch im ausland fand er zunehmend beachtung. so erhielt er z. b. 1973 gastprofessuren in australien und neuseeland. 1973 gr\u00fcndete er in m\u00fcnchen gemeinsam mit martin gregor-dellin, j\u00fcrgen kolbe, michael kr\u00fcger, fritz arnold, paul w\u00fchr, inge poppe, christoph buggert, g\u00fcnter herburger und peter laemmle die erste genossenschaftlich organisierte autorenbuchhandlung. 1978 wurde er zum mitglied der deutschen akademie f\u00fcr sprache und dichtung in darmstadt berufen und 1983 in die akademie der wissenschaften und der literatur mainz aufgenommen. 1992 war er mitbegr\u00fcnder der \"bonner biennale\". danach war er auch teil der k\u00fcnstlerischen leitung dieses theaterfestivals, das ab 2004 unter dem namen neue st\u00fccke aus europa vorwiegend am staatstheater wiesbaden stattfand. im wintersemester 2003/2004 nahm er unter dem titel \"sich im irdischen zu \u00fcben\" die frankfurter poetikdozentur an der goethe-universit\u00e4t in frankfurt am main wahr. dorst hat bei den richard-wagner-festspielen 2006 in bayreuth richard wagners \"ring des nibelungen\" neu inszeniert. er sprang damit f\u00fcr den d\u00e4nischen filmregisseur lars von trier ein, der die regie 2004 zur\u00fcckgegeben hatte. der deutsche dramatiker, der im alter von 78 jahren erstmals bei einer oper regie f\u00fchrte, war einer der am h\u00e4ufigsten gespielten autoren der nachkriegszeit auf deutschsprachigen b\u00fchnen. dorst starb am 1. juni 2017 im alter von 91 jahren. erschienen bei suhrkamp in frankfurt, 1985 bis 2008.", "ref_summary": "tankred dorst war ein deutscher dramatiker und schriftsteller. er lebte seit seiner studentenzeit lange zeit in m\u00fcnchen-schwabing, wo er in den 1950er jahren begann, f\u00fcr das marionettentheater kleines spiel zeitkritische st\u00fccke zu schreiben, die zum teil heute noch aufgef\u00fchrt werden. ab den 1960er jahren wurde er durch seine drehb\u00fccher und als regisseur auch international bekannt. ab 2013 lebte er mit seiner frau ursula ehler-dorst in berlin.", "gen_summaries": [{"id_": 12, "text": "als er ende 1947 aus der gefangenschaft nach westdeutschland entlassen wurde, geh\u00f6rten oberlind und sonneberg schon seit zwei jahren zur sowjetischen besatzungszone. tankred dorst holte in l\u00fcdinghausen das abitur nach und begann 1950 mit dem studium der germanistik und kunstgeschichte.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.2, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 14, "text": "tankred dorst war ein deutscher operns\u00e4nger. er war mitglied des pen-zentrums deutschland in m\u00fcnchen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.1, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.2, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 52, "text": "tankred dorst war ein deutscher dramatiker und einer der am h\u00e4ufigsten gespielten deutschsprachigen autoren der nachkriegszeit. nach seiner kriegsgefangenschaft begann er seine theaterarbeit am studentischen marionettenstudio \u201edas kleine spiel\u201c, f\u00fcr das er sechs marionettenst\u00fccke schrieb. die ersten grossen theaterst\u00fccke kamen 1960 erfolgreich auf die b\u00fchne. seine sp\u00e4teren werke ver\u00f6ffentlichte er gemeinsam mit seiner frau ursula ehler.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.7}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 72, "text": "tankred dorst war ein deutscher regisseur und theaterleiter. er war einer der am h\u00e4ufigsten gespielten autoren der nachkriegszeit auf deutschsprachigen b\u00fchnen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.75, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.7}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 112, "text": "tankred dorst wurde 1943 eingezogen und geriet in kriegsgefangenschaft. nach der entlassung studierte er germanistik und schrieb erst st\u00fccke f\u00fcr das marionet-tentheater, dann f\u00fcr die grosse b\u00fchne. dorst z\u00e4hlt zu den erfolgreichsten deutschen b\u00fchnenautoren seiner zeit. daneben war er drehbuchautor, festivalleiter, regisseur, gastprofessor und mitglied von akademien.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.95, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.9, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 130, "text": "tankred dorst wuchs in einer wohlhabenden oberlinder b\u00fcrgerfamilie auf, die am ort die maschinenfabrik vormals georg dorst besass. aus der oberschule wurde er noch als sch\u00fcler 1943 zum reichsarbeitsdienst und 1944 zur wehrmacht einberufen. nach kurzer ausbildungszeit kam er als soldat an die westfront und geriet dort in kriegsgefangenschaft.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 162, "text": "praktische erfahrungen im st\u00fcckeschreiben und in der theaterarbeit sammelte er am studentischen marionettenstudio \"das kleine spiel\", f\u00fcr das er bis 1959 sechs marionettenst\u00fccke schrieb.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.2, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.2, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 211, "text": "georg dorst war ein deutscher theater- und filmschauspieler. er wurde vor allem durch seine arbeit am \"sand\" bekannt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.1, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.3, "abstract_score": 0.7}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 195, "text": "tankred dorst war ein wohlhabende maschinenfabrikant, der das ende des zweiten weltkrieges in england und den usa erlebte.  zusammen mit dem d\u00e4nischen filmregisseur lars von trier spielte er bei den richard-wagner-festspielen 2006 in bayreuth richard wagners ring des nibelungen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.05, "content_score": 0.0, "grammar_score": 0.8, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "tankred dorst wuchs in einer wohlhabenden oberlinder b\u00fcrgerfamilie auf, die am ort die maschinenfabrik vormals georg dorst besass.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "aus der oberschule wurde er noch als sch\u00fcler 1943 zum reichsarbeitsdienst und 1944 zur wehrmacht einberufen.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "nach kurzer ausbildungszeit kam er als soldat an die westfront und geriet dort in kriegsgefangenschaft.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "das ende des zweiten weltkrieges erlebte er in gefangenenlagern in england und den usa.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "als er ende 1947 aus der gefangenschaft nach westdeutschland entlassen wurde, geh\u00f6rten oberlind und sonneberg schon seit zwei jahren zur sowjetischen besatzungszone.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "die maschinenfabrik war enteignet worden und die familie vor weitergehenden repressalien zu verwandten nach westdeutschland geflohen.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "tankred dorst holte in l\u00fcdinghausen das abitur nach und begann 1950 mit dem studium der germanistik und kunstgeschichte.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "1951 zog er nach m\u00fcnchen, wo er bis 1959 ausserdem noch theaterwissenschaften studierte.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "praktische erfahrungen im st\u00fcckeschreiben und in der theaterarbeit sammelte er am studentischen marionettenstudio \"das kleine spiel\", f\u00fcr das er bis 1959 sechs marionettenst\u00fccke schrieb.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "die ersten grossen theaterst\u00fccke kamen 1960 in l\u00fcbeck und mannheim mit erfolg auf die b\u00fchne.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "diesen erfolg setzte er bis zuletzt in einer vielzahl von b\u00fchnenwerken und einigen verfilmungen vor internationalem publikum fort.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "schon 1963 wurde er als mitglied in die bayerische akademie der sch\u00f6nen k\u00fcnste aufgenommen.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "ab 1971 war er mitglied des pen-zentrums deutschland.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "w\u00e4hrend der arbeit am fernsehfilm \"sand\" lernte er ursula ehler kennen, die ihn ab anfang der 1970er jahre durch sein leben und werk als lebensgef\u00e4hrtin und co-autorin begleitete.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "ab mitte der 1970er jahre gab er fast alle ver\u00f6ffentlichungen mit seiner frau gemeinsam heraus.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "auch im ausland fand er zunehmend beachtung.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "so erhielt er z. b.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "1973 gastprofessuren in australien und neuseeland.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "1973 gr\u00fcndete er in m\u00fcnchen gemeinsam mit martin gregor-dellin, j\u00fcrgen kolbe, michael kr\u00fcger, fritz arnold, paul w\u00fchr, inge poppe, christoph buggert, g\u00fcnter herburger und peter laemmle die erste genossenschaftlich organisierte autorenbuchhandlung.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "1978 wurde er zum mitglied der deutschen akademie f\u00fcr sprache und dichtung in darmstadt berufen und 1983 in die akademie der wissenschaften und der literatur mainz aufgenommen.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "1992 war er mitbegr\u00fcnder der \"bonner biennale\".", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "danach war er auch teil der k\u00fcnstlerischen leitung dieses theaterfestivals, das ab 2004 unter dem namen neue st\u00fccke aus europa vorwiegend am staatstheater wiesbaden stattfand.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "im wintersemester 2003/2004 nahm er unter dem titel \"sich im irdischen zu \u00fcben\" die frankfurter poetikdozentur an der goethe-universit\u00e4t in frankfurt am main wahr.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "dorst hat bei den richard-wagner-festspielen 2006 in bayreuth richard wagners \"ring des nibelungen\" neu inszeniert.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "er sprang damit f\u00fcr den d\u00e4nischen filmregisseur lars von trier ein, der die regie 2004 zur\u00fcckgegeben hatte.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "der deutsche dramatiker, der im alter von 78 jahren erstmals bei einer oper regie f\u00fchrte, war einer der am h\u00e4ufigsten gespielten autoren der nachkriegszeit auf deutschsprachigen b\u00fchnen.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "dorst starb am 1. juni 2017 im alter von 91 jahren.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "erschienen bei suhrkamp in frankfurt, 1985 bis 2008.", "text_processed": null}]}, {"id_": 8, "text": "thomson stammte aus einer physikerfamilie. seine eltern waren joseph john thomson, physiker und nobelpreistr\u00e4ger des jahres 1906, und rose elisabeth paget, die tochter eines professors f\u00fcr medizin an der universit\u00e4t cambridge. thomson ging auf die perse school in cambridge und studierte bei seinem vater mathematik und physik am trinity college der universit\u00e4t cambridge, bis er bei ausbruch des ersten weltkrieges in den dienst des queen's royal west surrey regiment trat. nach kurzer dienstzeit in frankreich untersuchte er die aerodynamik von flugzeugen unter anderem in farnborough. 1920 schied er als captain aus dem milit\u00e4rdienst aus. 1924 heiratete thomson kathleen buchanan smith, die tochter des theologen sir george adam smith. sie hatten vier kinder, zwei jungen und zwei m\u00e4dchen. nach dem milit\u00e4rdienst erhielt thomson eine stelle an der universit\u00e4t cambridge und wechselte dann zur universit\u00e4t aberdeen. 1927 entdeckte er dort unabh\u00e4ngig von dem amerikaner clinton joseph davisson die elektronenbeugung am kristallgitter, ein beweis f\u00fcr die materiewellen-theorie de broglies. hierf\u00fcr erhielten beide den nobelpreis f\u00fcr physik 1937. 1930 wurde thomson zum fr\u00fcheren lehrstuhl von hugh longbourne callendar am imperial college in london berufen. in den sp\u00e4ten 30er jahren und w\u00e4hrend des zweiten weltkrieges spezialisierte thomson sich auf kernphysik und konzentrierte sich auf praktische milit\u00e4rische anwendungsm\u00f6glichkeiten. insbesondere war thomson von 1940 bis 1941 vorsitzender der britischen maud-kommission, die entschied, dass eine atombombe m\u00f6glich war. w\u00e4hrend des zweiten weltkrieges war er zeitweilig verbindungsoffizier zwischen amerikanischen und britischen wissenschaftlern und war damit direkt am atombomben-projekt beteiligt. 1941 starb seine frau kathleen. nach dem krieg befasste sich thomson mit theoretischen problemen der atomenergienutzung, schrieb aber auch arbeiten \u00fcber aerodynamik und den wert der wissenschaft in der gesellschaft. 1952 wechselte thomson von london nach cambridge, wo er bis 1962 master des corpus christi college war. 1964 ehrte ihn das college mit dem george thomson building, einem geb\u00e4ude auf dem leckhampton campus des college.", "ref_summary": "george paget thomson war ein englischer physiker und nobelpreistr\u00e4ger.", "gen_summaries": [{"id_": 13, "text": "george paget thomson studierte am trinity college in cambridge mathematik und physik. 1927 entdeckte er die elektronenbeugung am kristallgitter und bewies, dass teilchen auch eigenschaften von wellen haben. daf\u00fcr erhielt er 1937 den nobelpreis. w\u00e4hrend des weltkriegs forschte er im bereich der kernphysik und ihrer milit\u00e4rischen anwendung.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 0.9, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 51, "text": "george thomson war physiker und nobelpreistr\u00e4ger des jahres 1906 f\u00fcr den nachweis, dass elektronen teilchen sind. er entdeckte zusammen mit dem amerikaner clinton joseph davisson die elektronenbeugung am kristallgitter, ein beweis daf\u00fcr, dass die teilchen gem\u00e4ss der materiewellen-theorie von de broglie keine eigenschaften von wellen haben.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.2, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 60, "text": "seine eltern waren joseph john thomson, physiker und nobelpreistr\u00e4ger des jahres 1906, und rose elisabeth paget, die tochter eines professors f\u00fcr medizin an der universit\u00e4t cambridge.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 64, "text": "thomson stammte aus einer physikerfamilie. seine eltern waren joseph john thomson, physiker und nobelpreistr\u00e4ger des jahres 1906, und rose elisabeth paget, die tochter eines professors f\u00fcr medizin an der universit\u00e4t cambridge. thomson ging auf die perse school in cambridge und studierte bei seinem vater mathematik und physik am trinity college der universit\u00e4t cambridge, bis er bei ausbruch des ersten weltkrieges in den dienst des queen's royal west surrey regiment trat.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 92, "text": "seine eltern waren joseph john thomson, physiker und nobelpreistr\u00e4ger des jahres 1906, und rose elisabeth paget, die tochter eines professors f\u00fcr medizin an der universit\u00e4t cambridge. thomson stammte aus einer physikerfamilie.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.3, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 115, "text": "kathleendar thomson war ein britischer physiker. er war von 1937 bis 1962 professor an der universit\u00e4t cambridge.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.1, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.3}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 119, "text": "thomson kathleen buchanan smith war ein niederl\u00e4ndischer physiker. er war von 1930 bis 1941 vorsitzender der universit\u00e4t aberdeen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.1, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.6}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 150, "text": "george thomson war ein englischer physiker, er erhielt 1937 den nobelpreis f\u00fcr den nachweis der elektronenbeugung an kristallgitter. w\u00e4hrend des zweiten weltkrieges besch\u00e4ftigte er sich mit milit\u00e4rischen anwendungsm\u00f6glichkeiten der kernphysik und war als verbindungsoffizier zwischen amerikanischen und britischen wissenschaftlern direkt an der entwicklung der atombombe beteiligt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 0.9, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 214, "text": "sir george thomson war ein britischer physiker. er erhielt 1937 den nobelpreis f\u00fcr physik.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "thomson stammte aus einer physikerfamilie.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "seine eltern waren joseph john thomson, physiker und nobelpreistr\u00e4ger des jahres 1906, und rose elisabeth paget, die tochter eines professors f\u00fcr medizin an der universit\u00e4t cambridge.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "thomson ging auf die perse school in cambridge und studierte bei seinem vater mathematik und physik am trinity college der universit\u00e4t cambridge, bis er bei ausbruch des ersten weltkrieges in den dienst des queen's royal west surrey regiment trat.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "nach kurzer dienstzeit in frankreich untersuchte er die aerodynamik von flugzeugen unter anderem in farnborough.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "1920 schied er als captain aus dem milit\u00e4rdienst aus.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "1924 heiratete thomson kathleen buchanan smith, die tochter des theologen sir george adam smith.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "sie hatten vier kinder, zwei jungen und zwei m\u00e4dchen.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "nach dem milit\u00e4rdienst erhielt thomson eine stelle an der universit\u00e4t cambridge und wechselte dann zur universit\u00e4t aberdeen.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "1927 entdeckte er dort unabh\u00e4ngig von dem amerikaner clinton joseph davisson die elektronenbeugung am kristallgitter, ein beweis f\u00fcr die materiewellen-theorie de broglies.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "hierf\u00fcr erhielten beide den nobelpreis f\u00fcr physik 1937.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "1930 wurde thomson zum fr\u00fcheren lehrstuhl von hugh longbourne callendar am imperial college in london berufen.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "in den sp\u00e4ten 30er jahren und w\u00e4hrend des zweiten weltkrieges spezialisierte thomson sich auf kernphysik und konzentrierte sich auf praktische milit\u00e4rische anwendungsm\u00f6glichkeiten.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "insbesondere war thomson von 1940 bis 1941 vorsitzender der britischen maud-kommission, die entschied, dass eine atombombe m\u00f6glich war.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "w\u00e4hrend des zweiten weltkrieges war er zeitweilig verbindungsoffizier zwischen amerikanischen und britischen wissenschaftlern und war damit direkt am atombomben-projekt beteiligt.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "1941 starb seine frau kathleen.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "nach dem krieg befasste sich thomson mit theoretischen problemen der atomenergienutzung, schrieb aber auch arbeiten \u00fcber aerodynamik und den wert der wissenschaft in der gesellschaft.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "1952 wechselte thomson von london nach cambridge, wo er bis 1962 master des corpus christi college war.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "1964 ehrte ihn das college mit dem george thomson building, einem geb\u00e4ude auf dem leckhampton campus des college.", "text_processed": null}]}, {"id_": 9, "text": "die falkensteiner h\u00f6hle liegt in baden-w\u00fcrttemberg auf der schw\u00e4bischen alb zwischen grabenstetten und bad urach. sie ist eine aktive wasserh\u00f6hle, d. h. die niederschl\u00e4ge sickern durch den karst der albhochfl\u00e4che, sammeln sich in wasserf\u00fchrenden spalten und g\u00e4ngen und gelangen durch die h\u00f6hle ins freie. die wasser der h\u00f6hle bilden die quelle der elsach. lediglich die ersten 20 m k\u00f6nnen bei anhaltend trockenem wetter mit helm und zwei taschenlampen befahren werden. hier versickert dann die elsach, um wenig unterhalb der h\u00f6hle in verschiedenen quellen wieder auszutreten. noch vor wenigen jahren konnte die h\u00f6hle bis zum \"regent\u00f6rle\", etwa 150 m nach dem eingang, so befahren werden. die dortigen schluckl\u00f6cher wurden jedoch von vandalen verstopft. das weitere vordringen wird durch teilweise brusttiefes wasser erschwert und zwingt zu k\u00e4lteschutzmassnahmen . man k\u00f6nnte zwar versuchen, die tiefsten stellen zu \u00fcberklettern, aber ein pl\u00f6tzliches ausrutschen an den glitschigen w\u00e4nden mit nachfolgendem sturz in das nur sieben grad warme wasser k\u00f6nnte bei schw\u00e4cher konstituierten personen zu einem kreislaufkollaps f\u00fchren. auch von der verwendung von luftmatratzen ist aufgrund des scharfkantigen gesteins abzuraten. bei l\u00e4ngeren begehungen ist ein taucheranzug erforderlich, die lichtversorgung muss wasserdicht sein sowie \u00fcber einen langen zeitraum funktionieren, zudem sollte ersatzbeleuchtung mitgef\u00fchrt werden. dermassen ausger\u00fcstet kann man bei normalem wasserstand circa 480 m in die h\u00f6hle bis zum ersten siphon eindringen. grossr\u00e4umig setzt sich der gang hinter dem ersten siphon fort, und nach wenigen metern steht man vor einem m\u00e4chtigen versturz, welcher den boden der \"reutlinger halle\" bildet. hier muss man einige meter nach oben klettern, die halle durchqueren und dann wieder zum bachbett absteigen. in den sechziger jahren erleichterten eisenleitern den auf- und abstieg, jedoch setzte der rost im laufe der jahre den leitern so stark zu, dass sie ein sicherheitsrisiko darstellten und entfernt wurden. hinter der \"reutlinger halle\" beginnt einer der sch\u00f6nsten h\u00f6hlenteile, die \"wasserfallstrecke\". durchweg grossr\u00e4umig zieht der gang weiter in den berg. vorbei an sinterkaskaden und \u00fcber kleine wasserfallstufen erreicht man nach etwa einem halben kilometer erneut eine versturzzone, deren bl\u00f6cke von einer schmierseifen-\u00e4hnlichen, glitschigen und teilweise meterdicken lehmschicht \u00fcberzogen sind und das vorankommen erschweren. kurz vor den \"lehmw\u00e4nden\" trifft man auf das \"krokodil\", ein von der decke gest\u00fcrzter meterlanger tropfstein und wahrzeichen am ende der \"wasserfallstrecke\"; das \"krokodil\" wurde vor wenigen jahren mutwillig in zwei teile zerbrochen. am ende der durchweg trockenen lehmstrecke gelangt man in eine gr\u00f6ssere versturzhalle, an deren rand ein sehr enger durchschlupf wieder zum bachbett hinunterf\u00fchrt. hier ist man etwa 1200 m vom eingang entfernt, und der folgende gang weist jetzt ein kastenf\u00f6rmiges profil auf: kurze trockene teile wechseln ab mit strecken, in denen man im knie- oder h\u00fcfttiefen wasser waten muss. kurz nach beginn dieses h\u00f6hlenteils ist das \"waschbrett\" zu passieren, eine breite, aber niedrige spalte nur wenige zentimeter \u00fcber dem bachniveau. bei erh\u00f6htem wasserstand staut sich hier ein mehrere meter langer siphon. nach knapp einem weiteren kilometer folgt eine weitere versturzzone, und wenn man sich zwischen den bl\u00f6cken hindurchgezw\u00e4ngt hat, st\u00f6sst man schliesslich auf die \"b\u00e4nischhalle\" mit dem zweiten oder \"grossen siphon\". dieser ist ein echter siphon, das heisst, es gibt keine luftspalte zum atemholen. direkt hinter dem zweiten siphon folgt ein dritter und in der anschliessenden strecke existiert je nach wasserstand zwischen h\u00f6hlendecke und wasseroberfl\u00e4che nur ein luftspalt von wenigen zentimetern. sinnigerweise nennt sich dieser teil \"letzte \u00f6lung\". der gang wird dann wieder gr\u00f6sser und vorbei an tropfsteins\u00e4ulen, sinterkaskaden und schneeweissen stalaktiten erreicht man nach weiteren 600 metern den \"eiseleversturz\", einen relativ jungen deckenbruch, der den gang vollst\u00e4ndig blockierte und bis silvester 1977 das h\u00f6hlenende gebildet hat, 2750 meter vom eingang entfernt. die nach dem eiseleversturz beginnende \"riffstrecke\" ist der sch\u00f6nste teil der h\u00f6hle. weder ein weiterer versturz noch sonst ein gr\u00f6sseres hindernis erschweren das fortkommen bis zur \"hohen kluft\", an deren fusse die h\u00f6hle in einen weiteren und langen siphon abtaucht. ab dem 6. april 2018 ist die befahrung der h\u00f6hle grunds\u00e4tzlich verboten. ausnahmen werden auf antrag zugelassen, wenn nachgewiesen werden kann, dass eine versicherung besteht, die etwaige erforderliche bergungs- oder rettungskosten \u00fcbernimmt mit guter ausr\u00fcstung kann ein erfahrener h\u00f6hleng\u00e4nger heutzutage in etwa f\u00fcnf stunden bis zum vierten siphon vordringen. um den f\u00fcnften siphon zu \u00fcberwinden, ist eine tauchausr\u00fcstung notwendig. das weiteste vordringen gelang jochen hasenmayer 1980, als er den 26. siphon erreichte. die grosse gefahr dieser aktiven wasserh\u00f6hle ist der anstieg des wasserspiegels. nach starken regenf\u00e4llen oder bei tauwetter schliesst sich der erste siphon und kann nicht mehr sicher ohne tauchausr\u00fcstung befahren werden, der r\u00fcckweg ist dann \u00fcber mehrere meter wasser\u00fcberflutet. bei sehr starkem regen kommt es sogar am eingang \"demutschluf\" zu einer weiteren siphonbildung. der bei niedrigem wasserstand sehr weit ge\u00f6ffnete \"demutschluf\" kann dann nicht mehr ohne tauchausr\u00fcstung \u00fcberwunden werden. so hat es schon wiederholt hochwassereinschl\u00fcsse gegeben. der breiten \u00f6ffentlichkeit bekannt wurde ein einschluss 1964, als vier studenten erst nach 66 stunden durch h\u00f6hlentaucher gerettet werden konnten. auch wenn die h\u00f6hle gen\u00fcgend stellen besitzt, an denen man sich bei hochwasser aufhalten kann, sind derartige einschl\u00fcsse keineswegs harmlos. physische gefahren sind k\u00e4lte, hunger und durst. psychische probleme kommen hinzu, insbesondere bei mangelnder ausr\u00fcstung und damit verbundenem verlust der lichtquelle. geraten die eingeschlossenen in panik sind auch todesf\u00e4lle m\u00f6glich. ein typischer unfall in j\u00fcngster zeit geschah am 1. juni 2003, als vier unzureichend ausger\u00fcstete studenten nach einem gewitter mit starkregen aus der reutlinger halle hinter dem ersten siphon befreit wurden. die jungen leute waren durch erfahrene h\u00f6hlengeher informiert worden, ignorierten aber alle warnungen.", "ref_summary": "die falkensteiner h\u00f6hle liegt in baden-w\u00fcrttemberg auf der schw\u00e4bischen alb zwischen grabenstetten und bad urach. sie ist eine aktive wasserh\u00f6hle, d. h. die niederschl\u00e4ge sickern durch den karst der albhochfl\u00e4che, sammeln sich in wasserf\u00fchrenden spalten und g\u00e4ngen und gelangen durch die h\u00f6hle ins freie. die wasser der h\u00f6hle bilden die quelle der elsach. die falkensteiner h\u00f6hle ist keine schauh\u00f6hle, sondern eine naturh\u00f6hle oder \"wilde h\u00f6hle\", deren befahrung nur auf antrag zugelassen wird und nicht ungef\u00e4hrlich ist.", "gen_summaries": [{"id_": 16, "text": "die falkensteiner h\u00f6hle liegt in baden-w\u00fcrttemberg auf der schw\u00e4bischen alb zwischen grabenstetten und bad urach. sie ist eine aktive wasserh\u00f6hle, d. h. die niederschl\u00e4ge sickern durch den karst der albhochfl\u00e4che, sammeln sich in wasserf\u00fchrenden spalten und g\u00e4ngen und gelangen durch die h\u00f6hle ins freie. die wasser der h\u00f6hle bilden die quelle der elsach.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 45, "text": "die elsach ist eine h\u00f6hle in der schw\u00e4bischen alb im norden baden-w\u00fcrttembergs. sie ist teil der verbotenen h\u00f6hlenteile \"riffstrecke\" und \"reutlinger halle\".", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.1, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.4, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 85, "text": "die falkensteiner h\u00f6hle liegt zwischen grabenstetten und bad urach auf der schw\u00e4bischen alb in baden-w\u00fcrttemberg. die wasserh\u00f6hle mit syphons und tropfsteinen bildet die quelle der elsach. sie kann bei trockenheit etwa 20 meter weit begangen werden, ist aber mindestens 5000 meter lang.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.6, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 88, "text": "die falkensteiner h\u00f6hle liegt hinter der \u201ereutlinger halle\u201c und kann lediglich auf den ersten 20 m befahren werden. seit dem 6. april 2018 ist das befahren und begehen der h\u00f6hle nur mit guter ausr\u00fcstung (neoprenanzug, neoprensocken, overall oder schlaz, helm, stirnlampe, wasserdichte rucks\u00e4cke mit notverpflegung) erlaubt. der breiten \u00f6ffentlichkeit bekannt wurde ein typischer unfall am 1. juni 2003, als vier unzureichend ausger\u00fcstete studenten nach einem gewitter mit starkregen aus einer schmierseifen-\u00e4hnlichen, glitschigen und teilweise meterdicken lehmschicht befreit werden mussten. ", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.05, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 89, "text": "sie ist eine aktive wasserh\u00f6hle, d. h. die niederschl\u00e4ge sickern durch den karst der albhochfl\u00e4che, sammeln sich in wasserf\u00fchrenden spalten und g\u00e4ngen und gelangen durch die h\u00f6hle ins freie. die falkensteiner h\u00f6hle liegt in baden-w\u00fcrttemberg auf der schw\u00e4bischen alb zwischen grabenstetten und bad urach.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.2, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 127, "text": "nach knapp einem weiteren kilometer folgt eine weitere versturzzone, und wenn man sich zwischen den bl\u00f6cken hindurchgezw\u00e4ngt hat, st\u00f6sst man schliesslich auf die \"b\u00e4nischhalle\" mit dem zweiten oder \"grossen siphon\".", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.1, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 140, "text": "die falkensteiner h\u00f6hle ist eine h\u00f6hle in baden-w\u00fcrttemberg auf der schw\u00e4bischen alb zwischen grabenstetten und bad urach.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.4}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 145, "text": "die falkensteiner h\u00f6hle ist die gr\u00f6sste wasserh\u00f6hle in baden-w\u00fcrttemberg. sie befindet sich auf der schw\u00e4bischen alb zwischen grabenstetten und bad urach.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.75, "content_score": 0.6, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.9, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 15, "text": "die falkensteiner h\u00f6hle ist eine aktive, circa 5000 m lange wasserh\u00f6hle auf der schw\u00e4bische alb in baden-w\u00fcrttemberg mit tropfsteins\u00e4ulen, sinterkaskaden und schneeweissen stalaktiten.  die \u201eriffstrecke\u201c ist der sch\u00f6nste teil der h\u00f6hle. das wahrzeichen der h\u00f6hle, das \u201ekrokodil\u201c, ein von der decke gest\u00fcrzter meterlanger tropfstein wurde vor einigen jahren mutwillig zerbrochen. eine grosse gefahr ist der anstieg des wasserspiegels, weshalb ist seit 2018 das begehen der h\u00f6hle \u00fcber die erste verengung hinaus grunds\u00e4tzlich verboten. ausnahmen werden nur unter auflagen zugelassen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.9, "grammar_score": 0.8, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "die falkensteiner h\u00f6hle liegt in baden-w\u00fcrttemberg auf der schw\u00e4bischen alb zwischen grabenstetten und bad urach.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "sie ist eine aktive wasserh\u00f6hle, d. h. die niederschl\u00e4ge sickern durch den karst der albhochfl\u00e4che, sammeln sich in wasserf\u00fchrenden spalten und g\u00e4ngen und gelangen durch die h\u00f6hle ins freie.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "die wasser der h\u00f6hle bilden die quelle der elsach.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "lediglich die ersten 20 m k\u00f6nnen bei anhaltend trockenem wetter mit helm und zwei taschenlampen befahren werden.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "hier versickert dann die elsach, um wenig unterhalb der h\u00f6hle in verschiedenen quellen wieder auszutreten.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "noch vor wenigen jahren konnte die h\u00f6hle bis zum \"regent\u00f6rle\", etwa 150 m nach dem eingang, so befahren werden.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "die dortigen schluckl\u00f6cher wurden jedoch von vandalen verstopft.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "das weitere vordringen wird durch teilweise brusttiefes wasser erschwert und zwingt zu k\u00e4lteschutzmassnahmen .", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "man k\u00f6nnte zwar versuchen, die tiefsten stellen zu \u00fcberklettern, aber ein pl\u00f6tzliches ausrutschen an den glitschigen w\u00e4nden mit nachfolgendem sturz in das nur sieben grad warme wasser k\u00f6nnte bei schw\u00e4cher konstituierten personen zu einem kreislaufkollaps f\u00fchren.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "auch von der verwendung von luftmatratzen ist aufgrund des scharfkantigen gesteins abzuraten.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "bei l\u00e4ngeren begehungen ist ein taucheranzug erforderlich, die lichtversorgung muss wasserdicht sein sowie \u00fcber einen langen zeitraum funktionieren, zudem sollte ersatzbeleuchtung mitgef\u00fchrt werden.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "dermassen ausger\u00fcstet kann man bei normalem wasserstand circa 480 m in die h\u00f6hle bis zum ersten siphon eindringen.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "grossr\u00e4umig setzt sich der gang hinter dem ersten siphon fort, und nach wenigen metern steht man vor einem m\u00e4chtigen versturz, welcher den boden der \"reutlinger halle\" bildet.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "hier muss man einige meter nach oben klettern, die halle durchqueren und dann wieder zum bachbett absteigen.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "in den sechziger jahren erleichterten eisenleitern den auf- und abstieg, jedoch setzte der rost im laufe der jahre den leitern so stark zu, dass sie ein sicherheitsrisiko darstellten und entfernt wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "hinter der \"reutlinger halle\" beginnt einer der sch\u00f6nsten h\u00f6hlenteile, die \"wasserfallstrecke\".", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "durchweg grossr\u00e4umig zieht der gang weiter in den berg.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "vorbei an sinterkaskaden und \u00fcber kleine wasserfallstufen erreicht man nach etwa einem halben kilometer erneut eine versturzzone, deren bl\u00f6cke von einer schmierseifen-\u00e4hnlichen, glitschigen und teilweise meterdicken lehmschicht \u00fcberzogen sind und das vorankommen erschweren.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "kurz vor den \"lehmw\u00e4nden\" trifft man auf das \"krokodil\", ein von der decke gest\u00fcrzter meterlanger tropfstein und wahrzeichen am ende der \"wasserfallstrecke\"; das \"krokodil\" wurde vor wenigen jahren mutwillig in zwei teile zerbrochen.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "am ende der durchweg trockenen lehmstrecke gelangt man in eine gr\u00f6ssere versturzhalle, an deren rand ein sehr enger durchschlupf wieder zum bachbett hinunterf\u00fchrt.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "hier ist man etwa 1200 m vom eingang entfernt, und der folgende gang weist jetzt ein kastenf\u00f6rmiges profil auf: kurze trockene teile wechseln ab mit strecken, in denen man im knie- oder h\u00fcfttiefen wasser waten muss.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "kurz nach beginn dieses h\u00f6hlenteils ist das \"waschbrett\" zu passieren, eine breite, aber niedrige spalte nur wenige zentimeter \u00fcber dem bachniveau.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "bei erh\u00f6htem wasserstand staut sich hier ein mehrere meter langer siphon.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "nach knapp einem weiteren kilometer folgt eine weitere versturzzone, und wenn man sich zwischen den bl\u00f6cken hindurchgezw\u00e4ngt hat, st\u00f6sst man schliesslich auf die \"b\u00e4nischhalle\" mit dem zweiten oder \"grossen siphon\".", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "dieser ist ein echter siphon, das heisst, es gibt keine luftspalte zum atemholen.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "direkt hinter dem zweiten siphon folgt ein dritter und in der anschliessenden strecke existiert je nach wasserstand zwischen h\u00f6hlendecke und wasseroberfl\u00e4che nur ein luftspalt von wenigen zentimetern.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "sinnigerweise nennt sich dieser teil \"letzte \u00f6lung\".", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "der gang wird dann wieder gr\u00f6sser und vorbei an tropfsteins\u00e4ulen, sinterkaskaden und schneeweissen stalaktiten erreicht man nach weiteren 600 metern den \"eiseleversturz\", einen relativ jungen deckenbruch, der den gang vollst\u00e4ndig blockierte und bis silvester 1977 das h\u00f6hlenende gebildet hat, 2750 meter vom eingang entfernt.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "die nach dem eiseleversturz beginnende \"riffstrecke\" ist der sch\u00f6nste teil der h\u00f6hle.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "weder ein weiterer versturz noch sonst ein gr\u00f6sseres hindernis erschweren das fortkommen bis zur \"hohen kluft\", an deren fusse die h\u00f6hle in einen weiteren und langen siphon abtaucht.", "text_processed": null}, {"id_": 30, "text": "ab dem 6. april 2018 ist die befahrung der h\u00f6hle grunds\u00e4tzlich verboten.", "text_processed": null}, {"id_": 31, "text": "ausnahmen werden auf antrag zugelassen, wenn nachgewiesen werden kann, dass eine versicherung besteht, die etwaige erforderliche bergungs- oder rettungskosten \u00fcbernimmt mit guter ausr\u00fcstung kann ein erfahrener h\u00f6hleng\u00e4nger heutzutage in etwa f\u00fcnf stunden bis zum vierten siphon vordringen.", "text_processed": null}, {"id_": 32, "text": "um den f\u00fcnften siphon zu \u00fcberwinden, ist eine tauchausr\u00fcstung notwendig.", "text_processed": null}, {"id_": 33, "text": "das weiteste vordringen gelang jochen hasenmayer 1980, als er den 26. siphon erreichte.", "text_processed": null}, {"id_": 34, "text": "die grosse gefahr dieser aktiven wasserh\u00f6hle ist der anstieg des wasserspiegels.", "text_processed": null}, {"id_": 35, "text": "nach starken regenf\u00e4llen oder bei tauwetter schliesst sich der erste siphon und kann nicht mehr sicher ohne tauchausr\u00fcstung befahren werden, der r\u00fcckweg ist dann \u00fcber mehrere meter wasser\u00fcberflutet.", "text_processed": null}, {"id_": 36, "text": "bei sehr starkem regen kommt es sogar am eingang \"demutschluf\" zu einer weiteren siphonbildung.", "text_processed": null}, {"id_": 37, "text": "der bei niedrigem wasserstand sehr weit ge\u00f6ffnete \"demutschluf\" kann dann nicht mehr ohne tauchausr\u00fcstung \u00fcberwunden werden.", "text_processed": null}, {"id_": 38, "text": "so hat es schon wiederholt hochwassereinschl\u00fcsse gegeben.", "text_processed": null}, {"id_": 39, "text": "der breiten \u00f6ffentlichkeit bekannt wurde ein einschluss 1964, als vier studenten erst nach 66 stunden durch h\u00f6hlentaucher gerettet werden konnten.", "text_processed": null}, {"id_": 40, "text": "auch wenn die h\u00f6hle gen\u00fcgend stellen besitzt, an denen man sich bei hochwasser aufhalten kann, sind derartige einschl\u00fcsse keineswegs harmlos.", "text_processed": null}, {"id_": 41, "text": "physische gefahren sind k\u00e4lte, hunger und durst.", "text_processed": null}, {"id_": 42, "text": "psychische probleme kommen hinzu, insbesondere bei mangelnder ausr\u00fcstung und damit verbundenem verlust der lichtquelle.", "text_processed": null}, {"id_": 43, "text": "geraten die eingeschlossenen in panik sind auch todesf\u00e4lle m\u00f6glich.", "text_processed": null}, {"id_": 44, "text": "ein typischer unfall in j\u00fcngster zeit geschah am 1. juni 2003, als vier unzureichend ausger\u00fcstete studenten nach einem gewitter mit starkregen aus der reutlinger halle hinter dem ersten siphon befreit wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 45, "text": "die jungen leute waren durch erfahrene h\u00f6hlengeher informiert worden, ignorierten aber alle warnungen.", "text_processed": null}]}, {"id_": 10, "text": "das auestadion wurde im mittelteil des s\u00fcdlich der innenstadt gelegenen stadtteils s\u00fcdstadt in der kasseler fuldaniederung am s\u00fcdwestrand der karlsaue errichtet. es steht unweit der kreuzung des strassenzugs \"ludwig-mond-strasse\"\u2212\"am auestadion\"/\"frankfurter strasse\" am s\u00fcdende der \"menzelstrasse\". nebenan befinden sich die eissporthalle kassel, die grosssporthalle auepark und ein kegelzentrum. das auestadion ist mit motorisierten fahrzeugen von der bundesautobahn 49 kommend auf dem autobahn-zubringer \"am auestadion\" zu erreichen. vom zubringer zweigt nach rechts an der dritten ampel eine stichstrasse ab, die zum am stadion, an der eissporthalle und an der grosssporthalle liegenden parkplatz f\u00fchrt. das stadion sollte bevorzugt mit dem \u00f6pnv besucht werden, weil es verh\u00e4ltnism\u00e4ssig wenige parkpl\u00e4tze gibt. die strassenbahn- und bushaltestelle \"auestadion\" befindet sich etwas westlich des stadions auf der \"frankfurter strasse\"; auch bahnen der regiotram kassel halten dort. auf dem unmittelbar westlich des stadions liegenden vorplatz gibt es eine bedarfshaltestelle mit zwei bahnsteigen; dort haltende bahnen kommen ebenfalls von der \"frankfurter strasse\". \u00fcberlegungen zum bau eines stadions begannen 1948, die mit dem baubeginn anfang der 1950er jahre realisiert wurden. hierbei wurde das auestadion auf einem ehemaligen aufmarschgel\u00e4nde erbaut. f\u00fcr die stehtrib\u00fcnen-fundamente wurden etwa 100.000 m kriegstr\u00fcmmer aus der kasseler innenstadt verwendet, die aus den zerst\u00f6rungen w\u00e4hrend des zweiten weltkriegs stammten. der stadion-innenraum war von jedem sitzplatz der ehemaligen haupttrib\u00fcne zu \u00fcbersehen, weil das vorkragende stahlkonstruktionsdach freitragend ausgef\u00fchrt wurde; gleiches gab es zuvor nur im augsburger rosenaustadion. deswegen war das auestadion lange zeit wegweisend. die haupttrib\u00fcne hatte seitlich verglaste aussenw\u00e4nde und sitzpl\u00e4tze f\u00fcr rund 2200 zuschauer. sie enthielt im mittelabschnitt einen trib\u00fcnenteil f\u00fcr pressemitarbeiter und beherbergte umkleidekabinen im unterbau. das stadion erhielt eine um das spielfeld f\u00fchrende sechsspurige laufbahn. das stadion steht als bauwerk der 1950er jahre unter denkmalschutz; nach der umfassenden erneuerung in den jahren 2003 bis 2010 ist allerdings von der bausubstanz der nachkriegszeit nicht mehr viel vorhanden. am 23. august 1953 wurde das auestadion im beisein des hessischen ministerpr\u00e4sidenten georg-august zinn und der stadtprominenz er\u00f6ffnet. im direkten anschluss fand vor etwa 20.000 zuschauern das stadion-er\u00f6ffnungsspiel der damaligen fussball-oberligamannschaften ksv hessen kassel und viktoria aschaffenburg statt. viktoria aschaffenburg gewann mit 2:1. die leichtathletikanlagen wurden 1956 fertiggestellt und mit einer einweihungsfeier am 17. juni 1956 gew\u00fcrdigt. von 1983 bis 1993 wurde das auestadion erstmals modernisiert, als es um zwei, von norbert harle entworfene, zusatztrib\u00fcnen erg\u00e4nzt wurde. sie stehen direkt links und rechts der haupttrib\u00fcne, sind wie diese mit freitragendem dach ausgef\u00fchrt und haben sitzpl\u00e4tze f\u00fcr jeweils rund 700 zuschauer. neben der erweiterung der trib\u00fcnenkapazit\u00e4ten wurden unter anderem eine kunststoffbahn und weitere leichtathletische anlagen eingebaut, um die zukunftsf\u00e4higkeit des auestadions f\u00fcr leichtathletikwettbewerbe zu sichern. seit 2003 befindet sich das auestadion erneut in einer modernisierungs- und umbauphase, wobei der urspr\u00fcngliche stadioncharakter eines mehrzweck-stadions beibehalten wird. der erste bauabschnitt wurde im november 2006 mit der fertigstellung der neu errichteten osttrib\u00fcne abgeschlossen, wobei deren dach gestalterisch an die haupttrib\u00fcne angepasst als stahlkonstruktion ausgef\u00fchrt wurde. sie hat etwa 4.700 sitzpl\u00e4tze und umfasst in ihren rand- bzw. eckfahnenbereichen insgesamt rund 1.000 stehpl\u00e4tze, was zusammen 5.700 zuschauer ergibt. ausserdem f\u00fchrt ein tunnel vom hinter bzw. direkt \u00f6stlich des stadions gelegenen aufw\u00e4rm- und trainingsplatz unter den sitzr\u00e4ngen hindurch ins stadioninnere. bei der osttrib\u00fcnen-einweihung am 25. november 2006 fand ein fussballspiel ksv hessen kassel gegen den fc bayern m\u00fcnchen ii statt. der zweite bauabschnitt erfolgte von mitte 2007 bis 2009. die tartanbahn wurde von 6 auf 8 spuren erweitert, die stehr\u00e4nge der nord- und s\u00fcdkurve saniert sowie eine flutlichtanlage installiert; das flutlicht wurde am 2. mai 2008 bei einem spiel gegen den fc bayern m\u00fcnchen ii vor 17.200 zuschauern eingeweiht. zu der vorgesehenen modernisierung der haupttrib\u00fcne kam es nicht, da anfang 2009 festgestellt wurde, dass der beton der \u00fcber 50 jahre alten trib\u00fcne marode ist. noch im gleichen jahr wurde die haupttrib\u00fcne abgerissen und ein neubau ausgeschrieben. als beim planm\u00e4ssigen umbau festgestellt wurde, dass die haupttrib\u00fcne in der nachkriegszeit mit minderwertigem beton erbaut worden war, beschloss die stadt kassel als eigent\u00fcmer des stadions, die deutschen leichtathletikmeisterschaften 2010 auf 2011 zu verschieben. aus dem gleichen grund wurde 2009 das askina-sportfest im parkstadion baunatal ausgerichtet. da die urspr\u00fcnglich geplante sanierung nicht verwirklicht werden konnte, stellte die stadt 9,4 mio. \u20ac f\u00fcr den abriss der alten und den bau einer neuen, 2600 zuschauer fassenden trib\u00fcne mit zahlreichen funktionsr\u00e4umen zur verf\u00fcgung. die stadt kassel genehmigte den abriss der denkmalgesch\u00fctzten haupttrib\u00fcne. der abriss wurde bis ende juni 2009 durchgef\u00fchrt. durch einen rechtsstreit verz\u00f6gerte sich der neubau der haupttrib\u00fcne. erst nach einer entscheidung des frankfurter oberlandesgericht vom 11. dezember 2009 konnte mit den arbeiten begonnen werden. der neubau der haupttrib\u00fcne wurde am 14. oktober 2010 fertiggestellt. auch der stadionvorplatz wurde erneuert. die bedarfshaltestelle der strassenbahn kassel wurde von grund auf saniert und mit einem haltesteig ausgestattet. eine videowand wurde am 13. juli 2011 erstmals in betrieb genommen. hierf\u00fcr brachten die stadt kassel, das land hessen und der ksv hessen kassel insgesamt 400.000 \u20ac auf. der deutsche leichtathletik-verband hatte die installierung der videowand als auflage bei der vergabe der deutschen leichtathletik-meisterschaften 2011 gemacht. seit ende oktober 2010 hat das auestadion etwa 8.440 sitzpl\u00e4tze und rund 10.000 stehpl\u00e4tze ; insgesamt ist also raum f\u00fcr etwa 18.440 zuschauer vorhanden. anderen angaben zufolge bietet das stadion 18.737 zuschauern platz. unterhalb der s\u00fcdtrib\u00fcne befinden sich die r\u00e4umlichkeiten des sportamtes der stadt kassel. seit der er\u00f6ffnung 1953 finden im auestadion fussballspiele statt; insbesondere ist es das heimstadion des ksv hessen kassel, der derzeit in der regionalliga s\u00fcdwest spielt. zuschauerrekord sind bis heute die 37.000, die 1964 in der aufstiegsrunde zur bundesliga das spiel des ksv hessen gegen hannover 96 miterlebten. bisher wurde zwei mal ein finale des dfb-pokals im auestadion ausgetragen: 1958 setzte sich der vfb stuttgart mit 4:3 n. v. gegen fortuna d\u00fcsseldorf durch, und 1959 gewann schwarz-weiss essen mit 5:2 gegen borussia neunkirchen. in den 1950er und 1960er jahren kamen zu den spielen oftmals zehntausende in das auestadion. damals spielte der ksv hessen kassel einige jahre in der oberliga s\u00fcd, die bis zur einf\u00fchrung der bundesliga im jahre 1963 eine der f\u00fcnf staffeln der h\u00f6chsten spielklasse im deutschen fussball war. \u00e4hnliche zuschauerzahlen konnten in den 1980er jahren erreicht werden, als der verein mehrmals um den aufstieg in die bundesliga spielte und jeweils knapp scheiterte. von 1976 bis 1979 spielte der verein ksv baunatal in der 2. fussball-bundesliga und bestritt w\u00e4hrend dieser zeit seine heimspiele im auestadion. 1958 absolvierte die deutsche fussballnationalmannschaft ein testspiel gegen die b-elf im auestadion. dieses spiel ging 1:1 aus. im auestadion wurden zwei l\u00e4nderspiele der nationalmannschaft der frauen ausgetragen. am 27. september 2001 gewann man in der wm-qualifikation gegen england 3:1, am 29. mai 2008 konnte man gegen wales in der em-qualifikation 4:0 siegen. silke rottenberg absolvierte beim spiel gegen wales ihr letztes l\u00e4nderspiel in der nationalmannschaft. am 29. m\u00e4rz 2011 traten die deutschen u-21 m\u00e4nner gegen die italienischen alterskollegen im auestadion vor \u00fcber 16.000 zuschauern an . die zuschauerzahl bedeutete einen neuen rekord f\u00fcr u-21-freundschaftsspiele in deutschland. im rahmen der qualifikation zur u-21-em 2015 trat die deutsche u-21 am 15. oktober 2013 im auestadion gegen die f\u00e4r\u00f6er an . das erste l\u00e4nderspiel unter ihrem neuen trainer stefan kuntz absolvierte die deutsche u-21-nationalmannschaft am 2. september 2016 gegen die u-21-auswahl der slowakei ebenfalls im kasseler auestadion . schon im jahr der er\u00f6ffnung wurde der erste internationale wettbewerb ausgetragen, der leichtathletik-l\u00e4nderkampf deutschland\u2013d\u00e4nemark. es folgten viele weitere veranstaltungen, etwa der allererste leichtathletik-europacup 1965 bei dem sowjetische sportlerinnen zwei weltrekorde aufstellten: tamara press mit 18,59 m beim kugelstossen und ihre schwester irina press mit 10,4 sekunden beim 80-meter-h\u00fcrdenlauf. nach den deutschen meisterschaften der sch\u00fcler und sch\u00fclerinnen im september 1976 wurde es ruhiger. etwas bewegung kam erst wieder in die leichtathletik-szene, als der psv gr\u00fcn-weiss kassel 1987 mit seinen meetings anfing, aus denen dann das askina-sportfest hervorging. wenn auch mit dem askina-sportfest immer wieder ein hauch von nationaler und internationaler klasse kam, kehrte die deutsche leichtathletik erst mit den deutschen meisterschaften offiziell zur\u00fcck. am 23. und 24. juli fanden die deutschen meisterschaften 2011 in kassel statt. dabei wurde schon vor beginn der meisterschaften ein rekord erzielt: noch nie zuvor waren mehr als 18.500 karten im vorverkauf f\u00fcr deutsche leichtathletik-titelk\u00e4mpfe verkauft worden. l\u00e4nderkampf deutschland\u2013d\u00e4nemark , zehnkampfausscheidung f\u00fcr die olympischen spiele in melbourne , dmm-endk\u00e4mpfe , ost-west ausscheidung f\u00fcr die europameisterschaften , deutsche juniorenmeisterschaften , dmm-endk\u00e4mpfe , dlv internationales frauensportfest , frauen-l\u00e4nderkampf deutschland\u2013polen , dlv olympia-pr\u00fcfungsk\u00e4mpfe , europacup-finale der frauen , dmm-endk\u00e4mpfe , zehnkampfausscheidung f\u00fcr die olympischen spiele in mexico , olympiaqualifikation , internationaler zehnkampf , deutsche polizei-meisterschaften , junioren-lauf-l\u00e4nderkampf deutschland-belgien-frankreich , djmm-endkampf des dlv , 1. dlv senioren-bestenkampf , l\u00e4nderkampf u23 deutschland\u2013frankreich , l\u00e4nderkampf deutschland\u2013finnland\u2013polen , deutsche meisterschaften der altersklassen im 52 km-lauf und im 20 km-gehen , l\u00e4nderkampf im strassenlauf , askina-sportfest , internationale deutsche hochschulmeisterschaften , internationales leichtathletiksportfest u23/u19-strassenlauf-l\u00e4nderkampf , schulsporttag zum abschluss des \"jahres des schulsports\" , deutsche leichtathletik-meisterschaften , deutsche leichtathletik-meisterschaften im auestadion wurde am 18. oktober 1959, vor 30.000 zuschauern, die halbfinalbegegnung in der deutschen feldhandball-meisterschaft zwischen der svh kassel und dem tus lintfort ausgespielt. hierbei unterlag die svh mit 12:13. am 4. juli 1964 kamen 50.000 besucher zum internationalen musikfest der vier nationen usa, belgien, england und deutschland auf dem hessentag. nach 46-j\u00e4hrigem bestehen wurde am 26. juni 1999 das erste freiluftkonzert im auestadion veranstaltet, bei dem der schlagers\u00e4nger wolfgang petry vor \u00fcber 25.000 fans auftrat. auf dem hessentag 2013 fanden acht konzertveranstaltungen im auestadion statt, darunter kamen mit je 30.000 die meisten zuschauer zu den toten hosen und zur just-white-party.", "ref_summary": "das auestadion ist ein 1953 eingeweihtes und zuletzt 2003 bis 2010 erneuertes mehrzweck-stadion in der nordhessischen grossstadt kassel in deutschland. bei fussballspielen bietet es derzeit platz f\u00fcr 18.737 zuschauer und ist damit das gr\u00f6sste stadion in nordhessen. es ist austragungsst\u00e4tte von fussballspielen und leichtathletikveranstaltungen sowie konzerten und kulturveranstaltungen. das stadion ist insbesondere als spielst\u00e4tte des fussballvereins ksv hessen kassel bekannt.", "gen_summaries": [{"id_": 17, "text": "das auestadion ist ein mehrzweck-stadion in kassel. es wurde 1953 er\u00f6ffnet und wird als fussballstadion und f\u00fcr leichtathletikveranstaltungen genutzt, aber auch f\u00fcr konzerte.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 81, "text": "das auestadion ist ein fussballstadion in der nordhessischen grossstadt kassel. es bietet platz f\u00fcr 18.737 zuschauer und dient dem verein ksv hessen kassel als heimst\u00e4tte.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.7, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 96, "text": "das auestadion umfasst die eissporthalle kassel, die grosssporthalle auepark und ein kegelzentrum. das stadion steht als bauwerk der 1950er jahre unter denkmalschutz, da der beton der \u00fcber 50 jahre alten trib\u00fcne marode ist.  in den 1950er und 1960er jahren kamen 50.000 besucher zum internationalen musikfest der vier nationen usa, belgien, england und deutschland auf dem hessentag und mit je 30.000 die meisten zuschauer zu den toten hosen und zur just-white-party.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 111, "text": "das auestadion wurde im mittelteil des s\u00fcdlich der innenstadt gelegenen stadtteils s\u00fcdstadt in der kasseler fuldaniederung am s\u00fcdwestrand der karlsaue errichtet. es steht unweit der kreuzung des strassenzugs \"ludwig-mond-strasse\" \u2212 \"am auestadion\" / \"frankfurter strasse\" am s\u00fcdende der \"menzelstrasse\". nebenan befinden sich die eissporthalle kassel, die grosssporthalle auepark und ein kegelzentrum.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.4, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 191, "text": "seit der er\u00f6ffnung 1953 finden im auestadion fussballspiele statt; insbesondere ist es das heimstadion des ksv hessen kassel, der derzeit in der regionalliga s\u00fcdwest spielt. die zuschauerzahl bedeutete einen neuen rekord f\u00fcr u-21 -freundschaftsspiele in deutschland.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 197, "text": "die strassenbahn- und bushaltestelle \"auestadion\" befindet sich etwas westlich des stadions auf der \"frankfurter strasse\"; auch bahnen der regiotram kassel halten dort. als beim planm\u00e4ssigen umbau festgestellt wurde, dass die haupttrib\u00fcne in der nachkriegszeit mit minderwertigem beton erbaut worden war, beschloss die stadt kassel als eigent\u00fcmer des stadions, die deutschen leichtathletikmeisterschaften 2010 auf 2011 zu verschieben.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 204, "text": "das auestadion ist ein fussballstadion in der nieders\u00e4chsischen stadt kassel. es bietet platz f\u00fcr 18.737 zuschauer und dient dem verein ksv hessen kassel als heimst\u00e4tte.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 183, "text": "das auestadion in kassel wurde 1953 in einem ehemaligen aufmarschgel\u00e4nde als mehrzweckstadion (fussball und leichtathletik) er\u00f6ffnet. es ist das heimstadion des ksv hessen kassel und fasst 17 000 zuschauer. es steht unter denkmalschutz. von der urspr\u00fcnglichen bausubstanz ist aber nach diversen renovationen wenig \u00fcbrig.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.8, "grammar_score": 0.9, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 61, "text": "das auestadion ist ein ehemaliges steinkohlenbergwerk in s\u00fcdstadt. es wurde von der bundesautobahn 49 kommend auf dem autobahn-zubringer \"am auestadion\" erbaut.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.15, "content_score": 0.1, "grammar_score": 0.7, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.7}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "das auestadion wurde im mittelteil des s\u00fcdlich der innenstadt gelegenen stadtteils s\u00fcdstadt in der kasseler fuldaniederung am s\u00fcdwestrand der karlsaue errichtet.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "es steht unweit der kreuzung des strassenzugs \"ludwig-mond-strasse\"\u2212\"am auestadion\"/\"frankfurter strasse\" am s\u00fcdende der \"menzelstrasse\".", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "nebenan befinden sich die eissporthalle kassel, die grosssporthalle auepark und ein kegelzentrum.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "das auestadion ist mit motorisierten fahrzeugen von der bundesautobahn 49 kommend auf dem autobahn-zubringer \"am auestadion\" zu erreichen.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "vom zubringer zweigt nach rechts an der dritten ampel eine stichstrasse ab, die zum am stadion, an der eissporthalle und an der grosssporthalle liegenden parkplatz f\u00fchrt.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "das stadion sollte bevorzugt mit dem \u00f6pnv besucht werden, weil es verh\u00e4ltnism\u00e4ssig wenige parkpl\u00e4tze gibt.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "die strassenbahn- und bushaltestelle \"auestadion\" befindet sich etwas westlich des stadions auf der \"frankfurter strasse\"; auch bahnen der regiotram kassel halten dort.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "auf dem unmittelbar westlich des stadions liegenden vorplatz gibt es eine bedarfshaltestelle mit zwei bahnsteigen; dort haltende bahnen kommen ebenfalls von der \"frankfurter strasse\".", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "\u00fcberlegungen zum bau eines stadions begannen 1948, die mit dem baubeginn anfang der 1950er jahre realisiert wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "hierbei wurde das auestadion auf einem ehemaligen aufmarschgel\u00e4nde erbaut.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "f\u00fcr die stehtrib\u00fcnen-fundamente wurden etwa 100.000 m kriegstr\u00fcmmer aus der kasseler innenstadt verwendet, die aus den zerst\u00f6rungen w\u00e4hrend des zweiten weltkriegs stammten.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "der stadion-innenraum war von jedem sitzplatz der ehemaligen haupttrib\u00fcne zu \u00fcbersehen, weil das vorkragende stahlkonstruktionsdach freitragend ausgef\u00fchrt wurde; gleiches gab es zuvor nur im augsburger rosenaustadion.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "deswegen war das auestadion lange zeit wegweisend.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "die haupttrib\u00fcne hatte seitlich verglaste aussenw\u00e4nde und sitzpl\u00e4tze f\u00fcr rund 2200 zuschauer.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "sie enthielt im mittelabschnitt einen trib\u00fcnenteil f\u00fcr pressemitarbeiter und beherbergte umkleidekabinen im unterbau.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "das stadion erhielt eine um das spielfeld f\u00fchrende sechsspurige laufbahn.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "das stadion steht als bauwerk der 1950er jahre unter denkmalschutz; nach der umfassenden erneuerung in den jahren 2003 bis 2010 ist allerdings von der bausubstanz der nachkriegszeit nicht mehr viel vorhanden.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "am 23. august 1953 wurde das auestadion im beisein des hessischen ministerpr\u00e4sidenten georg-august zinn und der stadtprominenz er\u00f6ffnet.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "im direkten anschluss fand vor etwa 20.000 zuschauern das stadion-er\u00f6ffnungsspiel der damaligen fussball-oberligamannschaften ksv hessen kassel und viktoria aschaffenburg statt.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "viktoria aschaffenburg gewann mit 2:1. die leichtathletikanlagen wurden 1956 fertiggestellt und mit einer einweihungsfeier am 17. juni 1956 gew\u00fcrdigt.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "von 1983 bis 1993 wurde das auestadion erstmals modernisiert, als es um zwei, von norbert harle entworfene, zusatztrib\u00fcnen erg\u00e4nzt wurde.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "sie stehen direkt links und rechts der haupttrib\u00fcne, sind wie diese mit freitragendem dach ausgef\u00fchrt und haben sitzpl\u00e4tze f\u00fcr jeweils rund 700 zuschauer.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "neben der erweiterung der trib\u00fcnenkapazit\u00e4ten wurden unter anderem eine kunststoffbahn und weitere leichtathletische anlagen eingebaut, um die zukunftsf\u00e4higkeit des auestadions f\u00fcr leichtathletikwettbewerbe zu sichern.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "seit 2003 befindet sich das auestadion erneut in einer modernisierungs- und umbauphase, wobei der urspr\u00fcngliche stadioncharakter eines mehrzweck-stadions beibehalten wird.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "der erste bauabschnitt wurde im november 2006 mit der fertigstellung der neu errichteten osttrib\u00fcne abgeschlossen, wobei deren dach gestalterisch an die haupttrib\u00fcne angepasst als stahlkonstruktion ausgef\u00fchrt wurde.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "sie hat etwa 4.700 sitzpl\u00e4tze und umfasst in ihren rand- bzw. eckfahnenbereichen insgesamt rund 1.000 stehpl\u00e4tze, was zusammen 5.700 zuschauer ergibt.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "ausserdem f\u00fchrt ein tunnel vom hinter bzw. direkt \u00f6stlich des stadions gelegenen aufw\u00e4rm- und trainingsplatz unter den sitzr\u00e4ngen hindurch ins stadioninnere.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "bei der osttrib\u00fcnen-einweihung am 25. november 2006 fand ein fussballspiel ksv hessen kassel gegen den fc bayern m\u00fcnchen ii statt.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "der zweite bauabschnitt erfolgte von mitte 2007 bis 2009. die tartanbahn wurde von 6 auf 8 spuren erweitert, die stehr\u00e4nge der nord- und s\u00fcdkurve saniert sowie eine flutlichtanlage installiert; das flutlicht wurde am 2. mai 2008 bei einem spiel gegen den fc bayern m\u00fcnchen ii vor 17.200 zuschauern eingeweiht.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "zu der vorgesehenen modernisierung der haupttrib\u00fcne kam es nicht, da anfang 2009 festgestellt wurde, dass der beton der \u00fcber 50 jahre alten trib\u00fcne marode ist.", "text_processed": null}, {"id_": 30, "text": "noch im gleichen jahr wurde die haupttrib\u00fcne abgerissen und ein neubau ausgeschrieben.", "text_processed": null}, {"id_": 31, "text": "als beim planm\u00e4ssigen umbau festgestellt wurde, dass die haupttrib\u00fcne in der nachkriegszeit mit minderwertigem beton erbaut worden war, beschloss die stadt kassel als eigent\u00fcmer des stadions, die deutschen leichtathletikmeisterschaften 2010 auf 2011 zu verschieben.", "text_processed": null}, {"id_": 32, "text": "aus dem gleichen grund wurde 2009 das askina-sportfest im parkstadion baunatal ausgerichtet.", "text_processed": null}, {"id_": 33, "text": "da die urspr\u00fcnglich geplante sanierung nicht verwirklicht werden konnte, stellte die stadt 9,4 mio. \u20ac f\u00fcr den abriss der alten und den bau einer neuen, 2600 zuschauer fassenden trib\u00fcne mit zahlreichen funktionsr\u00e4umen zur verf\u00fcgung.", "text_processed": null}, {"id_": 34, "text": "die stadt kassel genehmigte den abriss der denkmalgesch\u00fctzten haupttrib\u00fcne.", "text_processed": null}, {"id_": 35, "text": "der abriss wurde bis ende juni 2009 durchgef\u00fchrt.", "text_processed": null}, {"id_": 36, "text": "durch einen rechtsstreit verz\u00f6gerte sich der neubau der haupttrib\u00fcne.", "text_processed": null}, {"id_": 37, "text": "erst nach einer entscheidung des frankfurter oberlandesgericht vom 11. dezember 2009 konnte mit den arbeiten begonnen werden.", "text_processed": null}, {"id_": 38, "text": "der neubau der haupttrib\u00fcne wurde am 14. oktober 2010 fertiggestellt.", "text_processed": null}, {"id_": 39, "text": "auch der stadionvorplatz wurde erneuert.", "text_processed": null}, {"id_": 40, "text": "die bedarfshaltestelle der strassenbahn kassel wurde von grund auf saniert und mit einem haltesteig ausgestattet.", "text_processed": null}, {"id_": 41, "text": "eine videowand wurde am 13. juli 2011 erstmals in betrieb genommen.", "text_processed": null}, {"id_": 42, "text": "hierf\u00fcr brachten die stadt kassel, das land hessen und der ksv hessen kassel insgesamt 400.000 \u20ac auf.", "text_processed": null}, {"id_": 43, "text": "der deutsche leichtathletik-verband hatte die installierung der videowand als auflage bei der vergabe der deutschen leichtathletik-meisterschaften 2011 gemacht.", "text_processed": null}, {"id_": 44, "text": "seit ende oktober 2010 hat das auestadion etwa 8.440 sitzpl\u00e4tze und rund 10.000 stehpl\u00e4tze ; insgesamt ist also raum f\u00fcr etwa 18.440 zuschauer vorhanden.", "text_processed": null}, {"id_": 45, "text": "anderen angaben zufolge bietet das stadion 18.737 zuschauern platz.", "text_processed": null}, {"id_": 46, "text": "unterhalb der s\u00fcdtrib\u00fcne befinden sich die r\u00e4umlichkeiten des sportamtes der stadt kassel.", "text_processed": null}, {"id_": 47, "text": "seit der er\u00f6ffnung 1953 finden im auestadion fussballspiele statt; insbesondere ist es das heimstadion des ksv hessen kassel, der derzeit in der regionalliga s\u00fcdwest spielt.", "text_processed": null}, {"id_": 48, "text": "zuschauerrekord sind bis heute die 37.000, die 1964 in der aufstiegsrunde zur bundesliga das spiel des ksv hessen gegen hannover 96 miterlebten.", "text_processed": null}, {"id_": 49, "text": "bisher wurde zwei mal ein finale des dfb-pokals im auestadion ausgetragen: 1958 setzte sich der vfb stuttgart mit 4:3 n. v. gegen fortuna d\u00fcsseldorf durch, und 1959 gewann schwarz-weiss essen mit 5:2 gegen borussia neunkirchen.", "text_processed": null}, {"id_": 50, "text": "in den 1950er und 1960er jahren kamen zu den spielen oftmals zehntausende in das auestadion.", "text_processed": null}, {"id_": 51, "text": "damals spielte der ksv hessen kassel einige jahre in der oberliga s\u00fcd, die bis zur einf\u00fchrung der bundesliga im jahre 1963 eine der f\u00fcnf staffeln der h\u00f6chsten spielklasse im deutschen fussball war.", "text_processed": null}, {"id_": 52, "text": "\u00e4hnliche zuschauerzahlen konnten in den 1980er jahren erreicht werden, als der verein mehrmals um den aufstieg in die bundesliga spielte und jeweils knapp scheiterte.", "text_processed": null}, {"id_": 53, "text": "von 1976 bis 1979 spielte der verein ksv baunatal in der 2. fussball-bundesliga und bestritt w\u00e4hrend dieser zeit seine heimspiele im auestadion.", "text_processed": null}, {"id_": 54, "text": "1958 absolvierte die deutsche fussballnationalmannschaft ein testspiel gegen die b-elf im auestadion.", "text_processed": null}, {"id_": 55, "text": "dieses spiel ging 1:1 aus.", "text_processed": null}, {"id_": 56, "text": "im auestadion wurden zwei l\u00e4nderspiele der nationalmannschaft der frauen ausgetragen.", "text_processed": null}, {"id_": 57, "text": "am 27. september 2001 gewann man in der wm-qualifikation gegen england 3:1, am 29. mai 2008 konnte man gegen wales in der em-qualifikation 4:0 siegen.", "text_processed": null}, {"id_": 58, "text": "silke rottenberg absolvierte beim spiel gegen wales ihr letztes l\u00e4nderspiel in der nationalmannschaft.", "text_processed": null}, {"id_": 59, "text": "am 29. m\u00e4rz 2011 traten die deutschen u-21 m\u00e4nner gegen die italienischen alterskollegen im auestadion vor \u00fcber 16.000 zuschauern an .", "text_processed": null}, {"id_": 60, "text": "die zuschauerzahl bedeutete einen neuen rekord f\u00fcr u-21-freundschaftsspiele in deutschland.", "text_processed": null}, {"id_": 61, "text": "im rahmen der qualifikation zur u-21-em 2015 trat die deutsche u-21 am 15. oktober 2013 im auestadion gegen die f\u00e4r\u00f6er an .", "text_processed": null}, {"id_": 62, "text": "das erste l\u00e4nderspiel unter ihrem neuen trainer stefan kuntz absolvierte die deutsche u-21-nationalmannschaft am 2. september 2016 gegen die u-21-auswahl der slowakei ebenfalls im kasseler auestadion .", "text_processed": null}, {"id_": 63, "text": "schon im jahr der er\u00f6ffnung wurde der erste internationale wettbewerb ausgetragen, der leichtathletik-l\u00e4nderkampf deutschland\u2013d\u00e4nemark.", "text_processed": null}, {"id_": 64, "text": "es folgten viele weitere veranstaltungen, etwa der allererste leichtathletik-europacup 1965 bei dem sowjetische sportlerinnen zwei weltrekorde aufstellten: tamara press mit 18,59 m beim kugelstossen und ihre schwester irina press mit 10,4 sekunden beim 80-meter-h\u00fcrdenlauf.", "text_processed": null}, {"id_": 65, "text": "nach den deutschen meisterschaften der sch\u00fcler und sch\u00fclerinnen im september 1976 wurde es ruhiger.", "text_processed": null}, {"id_": 66, "text": "etwas bewegung kam erst wieder in die leichtathletik-szene, als der psv gr\u00fcn-weiss kassel 1987 mit seinen meetings anfing, aus denen dann das askina-sportfest hervorging.", "text_processed": null}, {"id_": 67, "text": "wenn auch mit dem askina-sportfest immer wieder ein hauch von nationaler und internationaler klasse kam, kehrte die deutsche leichtathletik erst mit den deutschen meisterschaften offiziell zur\u00fcck.", "text_processed": null}, {"id_": 68, "text": "am 23. und 24. juli fanden die deutschen meisterschaften 2011 in kassel statt.", "text_processed": null}, {"id_": 69, "text": "dabei wurde schon vor beginn der meisterschaften ein rekord erzielt: noch nie zuvor waren mehr als 18.500 karten im vorverkauf f\u00fcr deutsche leichtathletik-titelk\u00e4mpfe verkauft worden.", "text_processed": null}, {"id_": 70, "text": "l\u00e4nderkampf deutschland\u2013d\u00e4nemark , zehnkampfausscheidung f\u00fcr die olympischen spiele in melbourne , dmm-endk\u00e4mpfe , ost-west ausscheidung f\u00fcr die europameisterschaften , deutsche juniorenmeisterschaften , dmm-endk\u00e4mpfe , dlv internationales frauensportfest , frauen-l\u00e4nderkampf deutschland\u2013polen , dlv olympia-pr\u00fcfungsk\u00e4mpfe , europacup-finale der frauen , dmm-endk\u00e4mpfe , zehnkampfausscheidung f\u00fcr die olympischen spiele in mexico , olympiaqualifikation , internationaler zehnkampf , deutsche polizei-meisterschaften , junioren-lauf-l\u00e4nderkampf deutschland-belgien-frankreich , djmm-endkampf des dlv , 1. dlv senioren-bestenkampf , l\u00e4nderkampf u23 deutschland\u2013frankreich , l\u00e4nderkampf deutschland\u2013finnland\u2013polen , deutsche meisterschaften der altersklassen im 52 km-lauf und im 20 km-gehen , l\u00e4nderkampf im strassenlauf , askina-sportfest , internationale deutsche hochschulmeisterschaften , internationales leichtathletiksportfest u23/u19-strassenlauf-l\u00e4nderkampf , schulsporttag zum abschluss des \"jahres des schulsports\" , deutsche leichtathletik-meisterschaften , deutsche leichtathletik-meisterschaften im auestadion wurde am 18. oktober 1959, vor 30.000 zuschauern, die halbfinalbegegnung in der deutschen feldhandball-meisterschaft zwischen der svh kassel und dem tus lintfort ausgespielt.", "text_processed": null}, {"id_": 71, "text": "hierbei unterlag die svh mit 12:13. am 4. juli 1964 kamen 50.000 besucher zum internationalen musikfest der vier nationen usa, belgien, england und deutschland auf dem hessentag.", "text_processed": null}, {"id_": 72, "text": "nach 46-j\u00e4hrigem bestehen wurde am 26. juni 1999 das erste freiluftkonzert im auestadion veranstaltet, bei dem der schlagers\u00e4nger wolfgang petry vor \u00fcber 25.000 fans auftrat.", "text_processed": null}, {"id_": 73, "text": "auf dem hessentag 2013 fanden acht konzertveranstaltungen im auestadion statt, darunter kamen mit je 30.000 die meisten zuschauer zu den toten hosen und zur just-white-party.", "text_processed": null}]}, {"id_": 11, "text": "albert ziegler gr\u00fcndete das unternehmen im jahr 1891 zur produktion von feuerwehrschl\u00e4uchen und schlauchpflegeger\u00e4ten mit f\u00fcnf flachwebst\u00fchlen und zehn mitarbeitern in der ehemaligen klingenm\u00fchle in giengen an der brenz. bereits auf der weltausstellung 1894 in antwerpen wurden feuerwehrschl\u00e4uche der firma ziegler ausgezeichnet. im jahr 1918 \u00fcbernahm kurt ziegler die gesch\u00e4ftsf\u00fchrung. er erweiterte das unternehmen deutlich und verlagerte das betriebsgel\u00e4nde an den ostrand der stadt giengen. noch heute befindet sich der hauptsitz der ziegler-gruppe an der memminger strasse in giengen an der brenz. zu den neuentwicklungen der firma geh\u00f6rten die tragkraftspritze , die erste elektrische schlauchwaschmaschine und eine vollautomatische schlauch-aufh\u00e4ngevorrichtung , sowie der \"trokomat\" im jahr 1967. unter dem neuen gesch\u00e4ftsf\u00fchrer g\u00fcnther ziegler begann das unternehmen 1953 mit dem bau von feuerwehrfahrzeugen. das erste gefertigte fahrzeug war ein \"klf 6\" auf einem opel blitz fahrgestell. dieses fahrzeug befindet sich noch heute in der historischen ausstellung in giengen. seit 1969 fertigt ziegler flugfeldl\u00f6schfahrzeuge, das erste fahrzeug dieser art wurde nach kopenhagen geliefert. 1990 folgt der z1, 1992 die modellreihe z8, 1997 wird der erste z6 vorgestellt. anfang 2011 verh\u00e4ngte das deutsche bundeskartellamt gegen die rosenbauer-gruppe, die schlingmann gmbh & co. kg sowie die albert ziegler gmbh & co. kg wegen verbotener preis- und quotenabsprachen des seit 2001 bestehenden feuerwehrfahrzeuge-kartells bussgelder in h\u00f6he von insgesamt 20,5 mio. euro sowie weitere 17,5 mio. euro gegen den mitbewerber iveco magirus, davon entfielen acht millionen euro auf ziegler. nach darstellung von ziegler sind alle im kartell involvierten angestellten seit anfang mai 2011 nicht mehr im unternehmen. beginnend mit der berufung von marc-ren\u00e9 faerber zum gesch\u00e4ftsf\u00fchrer am 4. april 2011 wurde die compliance im mai und juni 2011 f\u00fcr alle mitarbeiter verbindlich eingef\u00fchrt, es gibt einen schriftlich fixierten und von allen f\u00fchrungskr\u00e4ften zu unterschreibenden verhaltenskodex. am 16. august 2011 hat die albert ziegler gmbh & co. kg beim amtsgericht aalen insolvenz angemeldet, da das unternehmen durch die kartellbusse in liquidit\u00e4tsprobleme geraten sei. insolvenzverwalter wurde bruno k\u00fcbler aus giengen. die produktion lief weiter, die ausl\u00e4ndischen tochtergesellschaften waren nach angaben des insolvenzverwalters von der insolvenz nicht betroffen. im oktober 2011 brachte ziegler das \"zweik\u00f6pfige\" tunnelrettungsfahrzeug \"merkur\" auf den markt. es verf\u00fcgt \u00fcber zwei identische fahrerh\u00e4user und kann somit ohne zu rangieren in einen tunnel ein- und ausfahren. durch den reinen elektroantrieb ist das fahrzeug auch bei sauerstoffmangel bei tunnelbr\u00e4nden uneingeschr\u00e4nkt einsetzbar. am 8. november 2013 wurde ziegler mit den zw\u00f6lf tochtergesellschaften f\u00fcr 55 millionen euro an die china international marine containers group mit sitz in shenzhen verkauft. im gleichen jahr wurde yinhui li der neue gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der albert ziegler gmbh. im oktober 2014 \u00fcbernahm youjun luan diesen posten. etwa 600 der rund 1000 mitarbeiter sind im stammhaus in giengen besch\u00e4ftigt, das eine fl\u00e4che von 80.000 quadratmetern umfasst. weitere werke befinden sich in m\u00fchlau, rendsburg, winschoten , lana , vrhnika , zagreb und jakarta . die firma ziegler baut folgende einsatzfahrzeuge, die bei verschiedenen feuerwehren eingesetzt werden: die fahrzeugtypen einsatzleitwagen , vorausr\u00fcstwagen , mannschaftstransportfahrzeug , mehrzwecktransportfahrzeug mit ladehilfe , tragkraftspritzenfahrzeug , l\u00f6schgruppenfahrzeug , hilfeleistungsl\u00f6schgruppenfahrzeug sowie den r\u00fcstwagen . ebenfalls im liefersortiment sind tankl\u00f6schfahrzeuge wie beispielsweise das tankl\u00f6schfahrzeug 4000. ausserdem werden verschiedene ger\u00e4tewagen gebaut, z. b. gw-gefahrgut oder gw-logistik. es gibt noch verschiedene abrollbeh\u00e4lter wie z. b. ab-mulde, ab-r\u00fcst, ab-gefahrgut, ab-sonderl\u00f6schmittel. ziegler baut f\u00fcr industriebetriebe, raffinerien oder flugh\u00e4fen sondereinsatzfahrzeuge, die speziell auf ein einsatzfeld abgestimmt sind. diese einsatzfahrzeuge sind z. b. vorausr\u00fcstfahrzeuge oder hilfeleistungsl\u00f6schfahrzeuge, die sich in der technik von einem normalen einsatzfahrzeug unterscheiden. ausserdem gibt es grosstankl\u00f6schfahrzeuge in verschiedenen gr\u00f6ssen. f\u00fcr flugh\u00e4fen werden von der fa. ziegler unter anderem flugfeldl\u00f6schfahrzeuge gebaut; die neuesten typen werden als flf z6 und z8 bezeichnet. die 3- und 4-achsigen fahrzeuge k\u00f6nnen bis zu 13.500 l wasser mitf\u00fchren. ausserdem k\u00f6nnen sie noch schaummittel, pulver sowie co mitf\u00fchren. auch schnellangriffseinrichtungen oder ein l\u00f6sch-gelenk-arm sind m\u00f6glich. die firma ziegler fertigt auch wasserwerfer f\u00fcr den polizeieinsatz. abrollbeh\u00e4lter werden auch in der industrie eingesetzt, wie z. b. f\u00fcr grossl\u00fcfter oder bei hochwasser.", "ref_summary": "die albert ziegler gmbh mit sitz in giengen an der brenz ist ein deutscher hersteller von feuerwehrfahrzeugen und feuerwehrtechnischem zubeh\u00f6r und geh\u00f6rt zur china international marine containers group . von weltweit \u00fcber 1000 mitarbeitern sind rund 600 am stammsitz in giengen an der brenz besch\u00e4ftigt. weitere fertigungsstandorte befinden sich im in- und ausland.", "gen_summaries": [{"id_": 20, "text": "die albert ziegler gmbh wurde 1891 urspr\u00fcnglich f\u00fcr die produktion von feuerwehrschl\u00e4uchen und schlauchpflegeger\u00e4ten gegr\u00fcndet. sp\u00e4ter produzierte die firma mit sitz in giengen an der brenz feuerwehrfahrzeuge, flugfeldl\u00f6schfahrzeuge und tunnelrettungsfahrzeug. wegen verbotenen preis- und quotenabsprachen kam ziegler in bedr\u00e4ngnis und wurde 2013 mit zw\u00f6lf tochtergesellschaften an die china international marine containers group verkauft.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 0.9, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.9, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 34, "text": "albert ziegler verh\u00e4ngte gegen das deutsche bundeskartellamt, gegen die rosenbauer-gruppe und die schlingmann gmbh & co wegen verbotener preis- und quotenabsprachen bussgelder in h\u00f6he von insgesamt 20,5 mio. euro sowie weitere 17,5 mio. euro gegen den mitbewerber iveco magirus. der insolvenzverwalter bruno k\u00fcbler aus giengen wurde mit den zw\u00f6lf tochtergesellschaften f\u00fcr 55 millionen euro an die china international marine containers group (cimc) mit sitz in shenzhen verkauft.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.05, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 102, "text": "am 8. november 2013 wurde ziegler mit den zw\u00f6lf tochtergesellschaften f\u00fcr 55 millionen euro an die china international marine containers group mit sitz in shenzhen verkauft. unter dem neuen gesch\u00e4ftsf\u00fchrer g\u00fcnther ziegler begann das unternehmen 1953 mit dem bau von feuerwehrfahrzeugen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.25, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 129, "text": "die albert ziegler gmbh & co. kg ist ein deutscher hersteller von feuerwehrschl\u00e4uchen und schlauchger\u00e4ten mit sitz in giengen an der brenz. das unternehmen besch\u00e4ftigt ca. 800 mitarbeiter.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.7, "content_score": 0.6, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 164, "text": "albert ziegler gr\u00fcndete das unternehmen im jahr 1891 zur produktion von feuerwehrschl\u00e4uchen und schlauchpflegeger\u00e4ten mit f\u00fcnf flachwebst\u00fchlen und zehn mitarbeitern in der ehemaligen klingenm\u00fchle in giengen an der brenz. ziegler baut f\u00fcr industriebetriebe, raffinerien oder flugh\u00e4fen sondereinsatzfahrzeuge, die speziell auf ein einsatzfeld abgestimmt sind.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.4, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 168, "text": "die firma ziegler feuerwehrbedarf in giengen wurde 1891 gegr\u00fcndet und stellte zun\u00e4chst hochwertige schl\u00e4uche her. ab 1925 kamen weitere produkte dazu wie feuerwehrfahrzeuge, tunnelrettungsfahrzeuge und wasserwerfer f\u00fcr die polizei. 2013 wurde die firma mit ihren ausl\u00e4ndischen tochtergesellschaften nach china verkauft.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.85, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 177, "text": "albert ziegler gr\u00fcndete das unternehmen im jahr 1891 zur produktion von feuerwehrschl\u00e4uchen und schlauchpflegeger\u00e4ten mit f\u00fcnf flachwebst\u00fchlen und zehn mitarbeitern in der ehemaligen klingenm\u00fchle in giengen an der brenz. bereits auf der weltausstellung 1894 in antwerpen wurden feuerwehrschl\u00e4uche der firma ziegler ausgezeichnet. im jahr 1918 \u00fcbernahm kurt ziegler die gesch\u00e4ftsf\u00fchrung.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 190, "text": "albert ziegler war ein deutscher hersteller von feuerwehrschl\u00e4uchen und schlauchpflegeger\u00e4ten.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.4, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 122, "text": "die ziegler gmbh ist ein deutscher hersteller von feuerwehrfahrzeugen. das unternehmen wurde 2013 von der albert ziegler gmbh gegr\u00fcndet.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.15, "content_score": 0.1, "grammar_score": 0.8, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.7}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "albert ziegler gr\u00fcndete das unternehmen im jahr 1891 zur produktion von feuerwehrschl\u00e4uchen und schlauchpflegeger\u00e4ten mit f\u00fcnf flachwebst\u00fchlen und zehn mitarbeitern in der ehemaligen klingenm\u00fchle in giengen an der brenz.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "bereits auf der weltausstellung 1894 in antwerpen wurden feuerwehrschl\u00e4uche der firma ziegler ausgezeichnet.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "im jahr 1918 \u00fcbernahm kurt ziegler die gesch\u00e4ftsf\u00fchrung.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "er erweiterte das unternehmen deutlich und verlagerte das betriebsgel\u00e4nde an den ostrand der stadt giengen.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "noch heute befindet sich der hauptsitz der ziegler-gruppe an der memminger strasse in giengen an der brenz.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "zu den neuentwicklungen der firma geh\u00f6rten die tragkraftspritze , die erste elektrische schlauchwaschmaschine und eine vollautomatische schlauch-aufh\u00e4ngevorrichtung , sowie der \"trokomat\" im jahr 1967. unter dem neuen gesch\u00e4ftsf\u00fchrer g\u00fcnther ziegler begann das unternehmen 1953 mit dem bau von feuerwehrfahrzeugen.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "das erste gefertigte fahrzeug war ein \"klf 6\" auf einem opel blitz fahrgestell.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "dieses fahrzeug befindet sich noch heute in der historischen ausstellung in giengen.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "seit 1969 fertigt ziegler flugfeldl\u00f6schfahrzeuge, das erste fahrzeug dieser art wurde nach kopenhagen geliefert.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "1990 folgt der z1, 1992 die modellreihe z8, 1997 wird der erste z6 vorgestellt.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "anfang 2011 verh\u00e4ngte das deutsche bundeskartellamt gegen die rosenbauer-gruppe, die schlingmann gmbh & co.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "kg sowie die albert ziegler gmbh & co.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "kg wegen verbotener preis- und quotenabsprachen des seit 2001 bestehenden feuerwehrfahrzeuge-kartells bussgelder in h\u00f6he von insgesamt 20,5 mio. euro sowie weitere 17,5 mio. euro gegen den mitbewerber iveco magirus, davon entfielen acht millionen euro auf ziegler.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "nach darstellung von ziegler sind alle im kartell involvierten angestellten seit anfang mai 2011 nicht mehr im unternehmen.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "beginnend mit der berufung von marc-ren\u00e9 faerber zum gesch\u00e4ftsf\u00fchrer am 4. april 2011 wurde die compliance im mai und juni 2011 f\u00fcr alle mitarbeiter verbindlich eingef\u00fchrt, es gibt einen schriftlich fixierten und von allen f\u00fchrungskr\u00e4ften zu unterschreibenden verhaltenskodex.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "am 16. august 2011 hat die albert ziegler gmbh & co.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "kg beim amtsgericht aalen insolvenz angemeldet, da das unternehmen durch die kartellbusse in liquidit\u00e4tsprobleme geraten sei.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "insolvenzverwalter wurde bruno k\u00fcbler aus giengen.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "die produktion lief weiter, die ausl\u00e4ndischen tochtergesellschaften waren nach angaben des insolvenzverwalters von der insolvenz nicht betroffen.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "im oktober 2011 brachte ziegler das \"zweik\u00f6pfige\" tunnelrettungsfahrzeug \"merkur\" auf den markt.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "es verf\u00fcgt \u00fcber zwei identische fahrerh\u00e4user und kann somit ohne zu rangieren in einen tunnel ein- und ausfahren.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "durch den reinen elektroantrieb ist das fahrzeug auch bei sauerstoffmangel bei tunnelbr\u00e4nden uneingeschr\u00e4nkt einsetzbar.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "am 8. november 2013 wurde ziegler mit den zw\u00f6lf tochtergesellschaften f\u00fcr 55 millionen euro an die china international marine containers group mit sitz in shenzhen verkauft.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "im gleichen jahr wurde yinhui li der neue gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der albert ziegler gmbh.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "im oktober 2014 \u00fcbernahm youjun luan diesen posten.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "etwa 600 der rund 1000 mitarbeiter sind im stammhaus in giengen besch\u00e4ftigt, das eine fl\u00e4che von 80.000 quadratmetern umfasst.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "weitere werke befinden sich in m\u00fchlau, rendsburg, winschoten , lana , vrhnika , zagreb und jakarta .", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "die firma ziegler baut folgende einsatzfahrzeuge, die bei verschiedenen feuerwehren eingesetzt werden: die fahrzeugtypen einsatzleitwagen , vorausr\u00fcstwagen , mannschaftstransportfahrzeug , mehrzwecktransportfahrzeug mit ladehilfe , tragkraftspritzenfahrzeug , l\u00f6schgruppenfahrzeug , hilfeleistungsl\u00f6schgruppenfahrzeug sowie den r\u00fcstwagen .", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "ebenfalls im liefersortiment sind tankl\u00f6schfahrzeuge wie beispielsweise das tankl\u00f6schfahrzeug 4000. ausserdem werden verschiedene ger\u00e4tewagen gebaut, z. b. gw-gefahrgut oder gw-logistik.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "es gibt noch verschiedene abrollbeh\u00e4lter wie z. b. ab-mulde, ab-r\u00fcst, ab-gefahrgut, ab-sonderl\u00f6schmittel.", "text_processed": null}, {"id_": 30, "text": "ziegler baut f\u00fcr industriebetriebe, raffinerien oder flugh\u00e4fen sondereinsatzfahrzeuge, die speziell auf ein einsatzfeld abgestimmt sind.", "text_processed": null}, {"id_": 31, "text": "diese einsatzfahrzeuge sind z. b. vorausr\u00fcstfahrzeuge oder hilfeleistungsl\u00f6schfahrzeuge, die sich in der technik von einem normalen einsatzfahrzeug unterscheiden.", "text_processed": null}, {"id_": 32, "text": "ausserdem gibt es grosstankl\u00f6schfahrzeuge in verschiedenen gr\u00f6ssen.", "text_processed": null}, {"id_": 33, "text": "f\u00fcr flugh\u00e4fen werden von der fa.", "text_processed": null}, {"id_": 34, "text": "ziegler unter anderem flugfeldl\u00f6schfahrzeuge gebaut; die neuesten typen werden als flf z6 und z8 bezeichnet.", "text_processed": null}, {"id_": 35, "text": "die 3- und 4-achsigen fahrzeuge k\u00f6nnen bis zu 13.500 l wasser mitf\u00fchren.", "text_processed": null}, {"id_": 36, "text": "ausserdem k\u00f6nnen sie noch schaummittel, pulver sowie co mitf\u00fchren.", "text_processed": null}, {"id_": 37, "text": "auch schnellangriffseinrichtungen oder ein l\u00f6sch-gelenk-arm sind m\u00f6glich.", "text_processed": null}, {"id_": 38, "text": "die firma ziegler fertigt auch wasserwerfer f\u00fcr den polizeieinsatz.", "text_processed": null}, {"id_": 39, "text": "abrollbeh\u00e4lter werden auch in der industrie eingesetzt, wie z. b. f\u00fcr grossl\u00fcfter oder bei hochwasser.", "text_processed": null}]}, {"id_": 12, "text": "der \"royal standard club de li\u00e8ge\" wurde 1898 von sch\u00fclern als \"standard football club\" gegr\u00fcndet. 1923 erg\u00e4nzte er den vereinsnamen mit dem verliehenen k\u00f6niglichen pr\u00e4dikat. der vereinsname wurde urspr\u00fcnglich durch \"standard de paris\", einen weiland popul\u00e4ren franz\u00f6sischen klub inspiriert. 1996 schloss sich der vormalige erstligist rfc seraing dem verein an. standard l\u00fcttich, der zweite in der ewigen ligatabelle belgiens, wurde bislang zehnmal belgischer meister und gewann sechsmal den belgischen pokal. entsprechend hatte der verein auch international viele auftritte. dabei drang er 1982 im europapokal der pokalsieger bis ins finale vor, unterlag dort aber nach einer fr\u00fchen 1:0-f\u00fchrung im camp nou stadion von barcelona knapp dem fc barcelona mit 1:2. der fr\u00fchere m\u00f6nchengladbacher und fussballer des jahres von europa allan simonsen erzielte dabei einen der treffer f\u00fcr die katalanen. am 20. april 2008 konnte sich das team erstmals seit 1983 im vorentscheidenden heimspiel durch ein 2:0 gegen den rsc anderlecht die belgische meisterschaft sichern. nach saisonende verl\u00e4ngerte meistertrainer michel preud\u2019homme seinen auslaufenden vertrag nicht und wechselte zum kaa gent. bei der entscheidung preud'hommes gegen ein weiteres engagement in l\u00fcttich war die laufzeit seines neuen vertrages der knackpunkt. w\u00e4hrend der trainer einen zweijahresvertrag favorisierte, wollte der verein lieber einen einjahreskontrakt abschliessen. vom juni 2008 bis februar 2010 wurde die mannschaft vom ehemaligen rum\u00e4nischen nationalspieler l\u00e1szl\u00f3 b\u00f6l\u00f6ni trainiert. in der saison 2008/09 konnte standard den titel nach zwei entscheidungsspielen gegen den rsc anderlecht verteidigen. die entscheidungsspiele waren notwendig geworden, nachdem beide klubs die saison mit jeweils 77 punkten und 24 siegen abgeschlossen hatten. die tordifferenz spielt in belgien keine rolle. nach einem 1:1 im hinspiel siegte standard gegen den rekordchampion im r\u00fcckspiel in l\u00fcttich mit 1:0. es war der zehnte titelgewinn von l\u00fcttich. am 10. februar 2010 wurde der vertrag mit b\u00f6l\u00f6ni aufgel\u00f6st und der technische direktor dominique d'onofrio \u00fcbernahm das training der mannschaft bis zum saisonende. der verein tr\u00e4gt seine heimspiele im drittgr\u00f6ssten stadion belgiens, dem 1984 erbauten maurice-dufrasne-stadion, inoffiziell \"stade sclessin\" genannt, aus. das stadion hat eine kapazit\u00e4t von rund 30.000 zuschauern. die frauenfussballabteilung spielt seit der saison 2012/2013 in der bene league red und wurde seit ihrer gr\u00fcndung 1975, 14-mal meister in der eerste klasse. daneben konnte man auch f\u00fcnfmal den belgischen super cup, sowie zweimal den bene super cup gewinnen. zu den leistungstr\u00e4gern geh\u00f6ren seit jahren die belgischen nationalspielerinnen kelly ickmans, maud coutereels, julie biesmans, audrey demoustier, c\u00e9cile de gernier, aline zeler, davina philtjens und die marokkanische nationalspielerin ibtissam bouharat. bei standard wird auch seit jahrzehnten eine basketball-abteilung betrieben. im wichtigsten europapokal dieser sportart, dem landesmeisterpokal, schaffte es l\u00fcttich 1969 ins halbfinale. zudem spielte man diverse male im kora\u0107-cup mit, wo man 1972 ebenfalls das halbfinale erreichte. die nationale meisterschaft gewann standard dreimal, 1968, 1970 und 1977.", "ref_summary": "standard l\u00fcttich, offizieller name \"royal standard club de li\u00e8ge\", ist einer der erfolgreichsten fussballvereine belgiens und in l\u00fcttich beheimatet. er spielt in der ersten belgischen liga.", "gen_summaries": [{"id_": 23, "text": "standard l\u00fcttich, der zweite in der ewigen ligatabelle belgiens, wurde bislang zehnmal belgischer meister und gewann sechsmal den belgischen pokal. april 2008 konnte sich das team erstmals seit 1983 im vorentscheidenden heimspiel durch ein 2:0 gegen den rsc anderlecht die belgische meisterschaft sichern.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 37, "text": "der \"royal standard club de li\u00e8ge\" wurde 1898 von sch\u00fclern als \"standard football club\" gegr\u00fcndet. 1923 erg\u00e4nzte er den vereinsnamen mit dem verliehenen k\u00f6niglichen pr\u00e4dikat. der vereinsname wurde urspr\u00fcnglich durch \"standard de paris\", einen weiland popul\u00e4ren franz\u00f6sischen klub inspiriert. 1996 schloss sich der vormalige erstligist rfc seraing dem verein an. standard l\u00fcttich, der zweite in der ewigen ligatabelle belgiens, wurde bislang zehnmal belgischer meister und gewann sechsmal den belgischen pokal.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.4, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 40, "text": "standard l\u00fcttich gewann sechsmal im camp nou stadion von barcelona. am 20. april 2008 konnte sich das team nach zwei entscheidungsspielen gegen den rsc anderlecht verteidigen. im folgejahr schloss der verein als bester der regul\u00e4ren runde ab.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.1, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 118, "text": "der \"royal standard club de li\u00e8ge\" wurde 1898 von sch\u00fclern als \"standard football club\" gegr\u00fcndet. 1923 erg\u00e4nzte er den vereinsnamen mit dem verliehenen k\u00f6niglichen pr\u00e4dikat.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.4, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 135, "text": "der royal standard club de li\u00e8ge ist ein belgischer fussballverein aus l\u00fcttich. er spielt in der saison 2016/17 in der bene league red, der zweith\u00f6chsten spielklasse belgiens.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 194, "text": "der royal standard club de li\u00e8ge, meist einfach standard l\u00fcttich genannt, ist einer der erfolgreichsten belgischen fussballklubs. standard l\u00fcttich wurde bislang zehnmal belgischer meister und gewann mehrfach den belgischen pokal.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 0.9, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.9, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 99, "text": "royal standard club de li\u00e8ge ist ein belgischer fussballverein aus l\u00fcttich. der verein spielt seit 1898 in der eerste klasse, der ewigen liga.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.4, "grammar_score": 0.6, "compact_score": 0.3, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 77, "text": "der royal standard club de li\u00e8ge (l\u00fcttich) wurde 1898 gegr\u00fcndet und ist der zweiterfolgreichste fussballclub belgiens. er war zehnmal meister und gewann sechsmal den pokal. international war der vorstoss in den final des europapokals der pokalsieger 1982 der gr\u00f6sste erfolg.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.65, "content_score": 0.7, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 19, "text": "der royal standard club de li\u00e8ge ist ein belgischer belgischer footballverein aus l\u00fcttich. der verein wurde 1898 gegr\u00fcndet und tr\u00e4gt seine heimspiele im europapokal der pokalsiegeres.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.5, "grammar_score": 0.2, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "der \"royal standard club de li\u00e8ge\" wurde 1898 von sch\u00fclern als \"standard football club\" gegr\u00fcndet.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "1923 erg\u00e4nzte er den vereinsnamen mit dem verliehenen k\u00f6niglichen pr\u00e4dikat.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "der vereinsname wurde urspr\u00fcnglich durch \"standard de paris\", einen weiland popul\u00e4ren franz\u00f6sischen klub inspiriert.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "1996 schloss sich der vormalige erstligist rfc seraing dem verein an.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "standard l\u00fcttich, der zweite in der ewigen ligatabelle belgiens, wurde bislang zehnmal belgischer meister und gewann sechsmal den belgischen pokal.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "entsprechend hatte der verein auch international viele auftritte.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "dabei drang er 1982 im europapokal der pokalsieger bis ins finale vor, unterlag dort aber nach einer fr\u00fchen 1:0-f\u00fchrung im camp nou stadion von barcelona knapp dem fc barcelona mit 1:2. der fr\u00fchere m\u00f6nchengladbacher und fussballer des jahres von europa allan simonsen erzielte dabei einen der treffer f\u00fcr die katalanen.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "am 20. april 2008 konnte sich das team erstmals seit 1983 im vorentscheidenden heimspiel durch ein 2:0 gegen den rsc anderlecht die belgische meisterschaft sichern.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "nach saisonende verl\u00e4ngerte meistertrainer michel preud\u2019homme seinen auslaufenden vertrag nicht und wechselte zum kaa gent.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "bei der entscheidung preud'hommes gegen ein weiteres engagement in l\u00fcttich war die laufzeit seines neuen vertrages der knackpunkt.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "w\u00e4hrend der trainer einen zweijahresvertrag favorisierte, wollte der verein lieber einen einjahreskontrakt abschliessen.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "vom juni 2008 bis februar 2010 wurde die mannschaft vom ehemaligen rum\u00e4nischen nationalspieler l\u00e1szl\u00f3 b\u00f6l\u00f6ni trainiert.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "in der saison 2008/09 konnte standard den titel nach zwei entscheidungsspielen gegen den rsc anderlecht verteidigen.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "die entscheidungsspiele waren notwendig geworden, nachdem beide klubs die saison mit jeweils 77 punkten und 24 siegen abgeschlossen hatten.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "die tordifferenz spielt in belgien keine rolle.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "nach einem 1:1 im hinspiel siegte standard gegen den rekordchampion im r\u00fcckspiel in l\u00fcttich mit 1:0. es war der zehnte titelgewinn von l\u00fcttich.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "am 10. februar 2010 wurde der vertrag mit b\u00f6l\u00f6ni aufgel\u00f6st und der technische direktor dominique d'onofrio \u00fcbernahm das training der mannschaft bis zum saisonende.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "der verein tr\u00e4gt seine heimspiele im drittgr\u00f6ssten stadion belgiens, dem 1984 erbauten maurice-dufrasne-stadion, inoffiziell \"stade sclessin\" genannt, aus.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "das stadion hat eine kapazit\u00e4t von rund 30.000 zuschauern.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "die frauenfussballabteilung spielt seit der saison 2012/2013 in der bene league red und wurde seit ihrer gr\u00fcndung 1975, 14-mal meister in der eerste klasse.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "daneben konnte man auch f\u00fcnfmal den belgischen super cup, sowie zweimal den bene super cup gewinnen.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "zu den leistungstr\u00e4gern geh\u00f6ren seit jahren die belgischen nationalspielerinnen kelly ickmans, maud coutereels, julie biesmans, audrey demoustier, c\u00e9cile de gernier, aline zeler, davina philtjens und die marokkanische nationalspielerin ibtissam bouharat.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "bei standard wird auch seit jahrzehnten eine basketball-abteilung betrieben.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "im wichtigsten europapokal dieser sportart, dem landesmeisterpokal, schaffte es l\u00fcttich 1969 ins halbfinale.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "zudem spielte man diverse male im kora\u0107-cup mit, wo man 1972 ebenfalls das halbfinale erreichte.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "die nationale meisterschaft gewann standard dreimal, 1968, 1970 und 1977.", "text_processed": null}]}, {"id_": 13, "text": "im fr\u00fchjahr 1900 gipfelten angriffe der boxerbewegung gegen ausl\u00e4nder und chinesische christen in einer belagerung des gesandtschaftsviertels in peking. am 20. juni wurde der deutsche gesandte clemens von ketteler dort auf offener strasse erschossen. der versuch britischer truppen, das gesandtschaftsviertel zu entsetzen schlug fehl, woraufhin sechs europ\u00e4ische staaten, die usa und japan ein expeditionskorps f\u00fcr eine intervention nach china entsandten. bei der verabschiedung eines teils der zu diesem expeditionskorps geh\u00f6renden deutschen truppen am 27. juli in bremerhaven hielt wilhelm ii. seine ber\u00fcchtigte hunnenrede. sie war nur eine von mehreren reden, die der kaiser anl\u00e4sslich der ausschiffung der truppen hielt. der text der rede ist in mehreren leicht voneinander abweichenden variationen \u00fcberliefert. die zentrale, ber\u00fchmte passage lautete: diese passage gab der rede schon 1900 den namen hunnenrede. dabei ist die anf\u00fchrung der hunnen als beispiel daf\u00fcr, wie die deutschen truppen sich verhalten sollen, rhetorisch in sich v\u00f6llig widerspr\u00fcchlich und misslungen, denn die hunnen repr\u00e4sentieren ja zugleich die gelbe gefahr, die der kaiser zu bek\u00e4mpfen aufruft. die rede wurde von wilhelm ii. frei gehalten, ein manuskript ist nicht \u00fcberliefert, existierte vielleicht gar nicht. noch am selben tag kamen mehrere textversionen in umlauf: wilhelm ii. hat in seiner hunnenrede die deutschen truppen zu einem r\u00fccksichtslosen rachefeldzug in china aufgefordert und das auch so gemeint. hierf\u00fcr gibt es weitere indizien. so hat der kaiser zur gleichen zeit f\u00fcr mehrere truppentransporter das nach seinem entwurf von dem maler hermann knackfuss ausgef\u00fchrte bild \"v\u00f6lker europas, wahrt eure heiligsten g\u00fcter\" gestiftet, eine allegorie auf die verteidigung europas unter deutscher f\u00fchrung gegen die angebliche \"gelbe gefahr\". in mindestens einem fall versah wilhelm das bild zus\u00e4tzlich mit den aufschriften \"pardon wird nicht gegeben\" oder \"kein pardon\". wilhelm ii. f\u00fchlte sich zu dieser aufforderung berechtigt, besonders nach der ermordung des deutschen gesandten in china, klemens freiherr von ketteler, am 20. juni 1900 in peking. dass er damit gegen internationales recht verstossen haben k\u00f6nnte, hat er nicht beachtet. er bewegte sich voll im duktus des kolonialkrieges, der dem gegner keinerlei rechtsposition zugestand. die bereits 1899 vom deutschen reich unterzeichnete haager landkriegsordnung \u00e4chtet ausdr\u00fccklich die aufforderung, im krieg kein pardon zu geben. allerdings war unter den zeitgenossen umstritten, ob dieses abkommen auf china anwendbar sei, denn china hatte zwar an der haager friedenskonferenz teilgenommen, geh\u00f6rte jedoch nicht zu den unterzeichnern der landkriegsordnung. ein teil der moralischen entr\u00fcstung des kaisers geht m\u00f6glicherweise auch auf die mitte juli zun\u00e4chst in der britischen daily mail und sp\u00e4ter in der deutschen und internationalen presse verbreitete, mit grausigen details ausgeschm\u00fcckte falschmeldung zur\u00fcck, das pekinger gesandtschaftsviertel sei erst\u00fcrmt und ausnahmslos alle ausl\u00e4nder umgebracht worden. politiker und journalisten in anderen europ\u00e4ischen staaten, die sich an der niederschlagung des boxeraufstandes beteiligten, riefen ebenfalls zur rache f\u00fcr die ermordung westlicher ausl\u00e4nder in china auf, etwa the times in london. in einer damals weit verbreiteten kolonialen attit\u00fcde waren sie emp\u00f6rt, dass ein als zu kolonisierend betrachtetes land es wagte, den sich \u00fcberlegen f\u00fchlenden europ\u00e4ern \u2013 zun\u00e4chst relativ erfolgreich \u2013 widerstand entgegen zu setzen. allerdings ging niemand in seiner ausdrucksweise so weit wie der deutsche kaiser. mit seiner drastischen rhetorik trug er dazu bei, dass der internationale milit\u00e4reinsatz in china tats\u00e4chlich mit \u00e4usserster grausamkeit gef\u00fchrt wurde \u2013 wobei es auch nicht allein die deutschen truppen waren, die kein pardon gaben. die peinlichkeit der ausf\u00fchrungen des kaisers spiegelt sich auch in der tatsache, dass in allen redensammlungen des kaisers bis in die mitte der 1970er jahre ausschliesslich die \"entsch\u00e4rften\" varianten der rede aufgenommen wurden. die nach china abgehenden soldaten nahmen den kaiser w\u00f6rtlich. so berichtet der kavallerist heinrich haslinde in seinem tagebuch: soldaten versahen die eisenbahnwagen, die sie an die k\u00fcste transportierten, mit aufschriften wie \"rache ist s\u00fcss\" oder \"pardon wird nicht gegeben\". mit der \"hunnenrede\" stiess wilhelm ii. im in- und ausland auf zustimmung, aber auch auf kritik. dabei wurde der vergleich mit den hunnen auch in deutschland als metapher f\u00fcr die grausame kriegsf\u00fchrung herangezogen. in deutschen zeitungen abgedruckte soldatenbriefe, die \u00fcber ausschreitungen w\u00e4hrend des einsatzes in china berichteten, wurden als \"hunnenbriefe\" bezeichnet. und der reichstagsabgeordnete friedrich naumann erhielt wegen seiner verteidigung der milit\u00e4rintervention in china den spitznamen \"hunnenpastor\". der freisinnige abgeordnete eugen richter verurteilte dagegen am 20. november 1900 im reichstag das vorgehen der deutschen truppen in china, das durch die bemerkungen des kaisers angestachelt worden war. in der realit\u00e4t war das verhalten der deutschen truppen w\u00e4hrend der intervention in china nicht besser oder schlechter als das von truppenteilen der anderen beteiligten nationen. alle beteiligten m\u00e4chte machten sich nach heutigem verst\u00e4ndnis schwerer menschenrechtsverletzungen und kriegsverbrechen schuldig. die hunnenrede ist allerdings insofern bemerkenswert, weil in ihr ein staatsoberhaupt seine soldaten in aller \u00f6ffentlichkeit zu solchem verhalten auffordert. grosse wirkung entfaltete die \"hunnenrede\" w\u00e4hrend des ersten weltkriegs, als britische kriegspropaganda die \"hunnen\"-metapher aufgriff und als synonym f\u00fcr die deutschen und ihr als barbarisch bezeichnetes verhalten verwendete. in grossbritannien pr\u00e4gte die rede den begriff \"the huns\" f\u00fcr die deutschen. von grossbritannien requirierte deutsche handelsdampfer wurden als \"hunnendampfer\" bezeichnet. eine anfang des 20. jahrhunderts aufgenommene phonographenwalze mit der leicht gek\u00fcrzten zweiten fassung der rede wurde 2012 rekonstruiert. die walze wurde von norman bruderhofer digitalisiert. ob es sich beim sprecher der wachswalze jedoch tats\u00e4chlich um wilhelm ii. handelt, ist zweifelhaft.", "ref_summary": "die \"hunnenrede\" hielt kaiser wilhelm ii. am 27. juli 1900 in bremerhaven anl\u00e4sslich der verabschiedung des deutschen ostasiatischen expeditionskorps zur niederschlagung des boxeraufstandes im kaiserreich china. ber\u00fchmt wurde sie wegen ihrer drastischen aussagen und weil eine ihrer zentralen aussagen w\u00e4hrend des ersten weltkriegs durch die entente rhetorisch gegen deutschland eingesetzt wurde.", "gen_summaries": [{"id_": 25, "text": "bei der verabschiedung eines teils der zu diesem expeditionskorps geh\u00f6renden deutschen truppen am 27. juli in bremerhaven hielt wilhelm ii. seine ber\u00fcchtigte hunnenrede. sie war nur eine von mehreren reden, die der kaiser anl\u00e4sslich der ausschiffung der truppen hielt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.4, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 26, "text": "im fr\u00fchjahr 1900 gipfelten angriffe der boxerbewegung gegen ausl\u00e4nder und chinesische christen in einer belagerung des gesandtschaftsviertels in peking. am 20. juni wurde der deutsche gesandte clemens von ketteler dort auf offener strasse erschossen. der versuch britischer truppen, das gesandtschaftsviertel zu entsetzen schlug fehl, woraufhin sechs europ\u00e4ische staaten, die usa und japan ein expeditionskorps f\u00fcr eine intervention nach china entsandten.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.25, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 73, "text": "so hat der kaiser zur gleichen zeit f\u00fcr mehrere truppentransporter das nach seinem entwurf von dem maler hermann knackfuss ausgef\u00fchrte bild \"v\u00f6lker europas, wahrt eure heiligsten g\u00fcter\" gestiftet, eine allegorie auf die verteidigung europas unter deutscher f\u00fchrung gegen die angebliche \"gelbe gefahr\".", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.2, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 136, "text": "die \"hunnenrede\" war eine von mehreren reden, die der kaiser wilhelm ii. anl\u00e4sslich der ausschiffung der china-expedition zur niederschlagung des boxeraufstandes im juli 1900 in bremerhaven hielt.  die rede wurde vom kaiser frei gehalten, weshalb mehrere versionen in umlauf kamen. sicher ist aber, dass der kaiser die deutschen truppen zu brutalem und vermutlich (v\u00f6lker)rechtswidrigen vorgehen aufrief mit worten wie: \u201epardon wird nicht gegeben. gefangene werden nicht gemacht\u201c.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 0.9, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.9, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 184, "text": "nach der ermordung des deutschen gesandten w\u00e4hrend des boxeraufstands entsandte wilhelm ii. truppen nach china. bei ihrer einschiffung rief er ihnen zu: \u00abpardon wird nicht gegeben!\u00bb, um ein exempel zu statuieren. als folge dieses verstosses gegen geltendes v\u00f6lkerrecht wurde die bezeichnung \u00abhunnen\u00bb auf die deutschen \u00fcbertragen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.7, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 193, "text": "der hunnenrede ist ein deutscher kriminalfilm von ketteler aus dem jahr 1900. der film basiert auf dem gleichnamigen roman von wilhelm ii..", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.05, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 205, "text": "die hunnenrede war eine von wilhelm ii. herausgegebene rede zum ersten weltkrieg. sie wurde von der deutschen kaiserlichen marine als synonym f\u00fcr die expedition 1900 verwendet.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.35, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 216, "text": "die hunnenrede ist eine rede des deutschen kaisers wilhelm ii., die am 27. juli 1900 in bremerhaven stattfand. sie gilt als metapher f\u00fcr die grausame kriegsf\u00fchrung.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 144, "text": "die \"hunnenrede\" wurde vom deutschen gesandten in china, klemens freiherr von ketteler, am 20. juni 1900 in peking gehalten. es geht dabei um die bereits 1899 vom deutschen reich unterzeichnete haager landkriegsordnung und um eine damals weit verbreiteten kolonialen attit\u00fcde, dass ein als zu kolonisieren betrachtetes land es wagte, den sich \u00fcberlegen f\u00fchlenden europ\u00e4ern \u2013 zun\u00e4chst relativ erfolgreich \u2013 widerstand entgegenzusetzen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.15, "content_score": 0.1, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.6}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "im fr\u00fchjahr 1900 gipfelten angriffe der boxerbewegung gegen ausl\u00e4nder und chinesische christen in einer belagerung des gesandtschaftsviertels in peking.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "am 20. juni wurde der deutsche gesandte clemens von ketteler dort auf offener strasse erschossen.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "der versuch britischer truppen, das gesandtschaftsviertel zu entsetzen schlug fehl, woraufhin sechs europ\u00e4ische staaten, die usa und japan ein expeditionskorps f\u00fcr eine intervention nach china entsandten.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "bei der verabschiedung eines teils der zu diesem expeditionskorps geh\u00f6renden deutschen truppen am 27. juli in bremerhaven hielt wilhelm ii.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "seine ber\u00fcchtigte hunnenrede.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "sie war nur eine von mehreren reden, die der kaiser anl\u00e4sslich der ausschiffung der truppen hielt.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "der text der rede ist in mehreren leicht voneinander abweichenden variationen \u00fcberliefert.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "die zentrale, ber\u00fchmte passage lautete: diese passage gab der rede schon 1900 den namen hunnenrede.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "dabei ist die anf\u00fchrung der hunnen als beispiel daf\u00fcr, wie die deutschen truppen sich verhalten sollen, rhetorisch in sich v\u00f6llig widerspr\u00fcchlich und misslungen, denn die hunnen repr\u00e4sentieren ja zugleich die gelbe gefahr, die der kaiser zu bek\u00e4mpfen aufruft.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "die rede wurde von wilhelm ii.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "frei gehalten, ein manuskript ist nicht \u00fcberliefert, existierte vielleicht gar nicht.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "noch am selben tag kamen mehrere textversionen in umlauf: wilhelm ii.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "hat in seiner hunnenrede die deutschen truppen zu einem r\u00fccksichtslosen rachefeldzug in china aufgefordert und das auch so gemeint.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "hierf\u00fcr gibt es weitere indizien.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "so hat der kaiser zur gleichen zeit f\u00fcr mehrere truppentransporter das nach seinem entwurf von dem maler hermann knackfuss ausgef\u00fchrte bild \"v\u00f6lker europas, wahrt eure heiligsten g\u00fcter\" gestiftet, eine allegorie auf die verteidigung europas unter deutscher f\u00fchrung gegen die angebliche \"gelbe gefahr\".", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "in mindestens einem fall versah wilhelm das bild zus\u00e4tzlich mit den aufschriften \"pardon wird nicht gegeben\" oder \"kein pardon\".", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "wilhelm ii.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "f\u00fchlte sich zu dieser aufforderung berechtigt, besonders nach der ermordung des deutschen gesandten in china, klemens freiherr von ketteler, am 20. juni 1900 in peking.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "dass er damit gegen internationales recht verstossen haben k\u00f6nnte, hat er nicht beachtet.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "er bewegte sich voll im duktus des kolonialkrieges, der dem gegner keinerlei rechtsposition zugestand.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "die bereits 1899 vom deutschen reich unterzeichnete haager landkriegsordnung \u00e4chtet ausdr\u00fccklich die aufforderung, im krieg kein pardon zu geben.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "allerdings war unter den zeitgenossen umstritten, ob dieses abkommen auf china anwendbar sei, denn china hatte zwar an der haager friedenskonferenz teilgenommen, geh\u00f6rte jedoch nicht zu den unterzeichnern der landkriegsordnung.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "ein teil der moralischen entr\u00fcstung des kaisers geht m\u00f6glicherweise auch auf die mitte juli zun\u00e4chst in der britischen daily mail und sp\u00e4ter in der deutschen und internationalen presse verbreitete, mit grausigen details ausgeschm\u00fcckte falschmeldung zur\u00fcck, das pekinger gesandtschaftsviertel sei erst\u00fcrmt und ausnahmslos alle ausl\u00e4nder umgebracht worden.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "politiker und journalisten in anderen europ\u00e4ischen staaten, die sich an der niederschlagung des boxeraufstandes beteiligten, riefen ebenfalls zur rache f\u00fcr die ermordung westlicher ausl\u00e4nder in china auf, etwa the times in london.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "in einer damals weit verbreiteten kolonialen attit\u00fcde waren sie emp\u00f6rt, dass ein als zu kolonisierend betrachtetes land es wagte, den sich \u00fcberlegen f\u00fchlenden europ\u00e4ern \u2013 zun\u00e4chst relativ erfolgreich \u2013 widerstand entgegen zu setzen.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "allerdings ging niemand in seiner ausdrucksweise so weit wie der deutsche kaiser.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "mit seiner drastischen rhetorik trug er dazu bei, dass der internationale milit\u00e4reinsatz in china tats\u00e4chlich mit \u00e4usserster grausamkeit gef\u00fchrt wurde \u2013 wobei es auch nicht allein die deutschen truppen waren, die kein pardon gaben.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "die peinlichkeit der ausf\u00fchrungen des kaisers spiegelt sich auch in der tatsache, dass in allen redensammlungen des kaisers bis in die mitte der 1970er jahre ausschliesslich die \"entsch\u00e4rften\" varianten der rede aufgenommen wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "die nach china abgehenden soldaten nahmen den kaiser w\u00f6rtlich.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "so berichtet der kavallerist heinrich haslinde in seinem tagebuch: soldaten versahen die eisenbahnwagen, die sie an die k\u00fcste transportierten, mit aufschriften wie \"rache ist s\u00fcss\" oder \"pardon wird nicht gegeben\".", "text_processed": null}, {"id_": 30, "text": "mit der \"hunnenrede\" stiess wilhelm ii.", "text_processed": null}, {"id_": 31, "text": "im in- und ausland auf zustimmung, aber auch auf kritik.", "text_processed": null}, {"id_": 32, "text": "dabei wurde der vergleich mit den hunnen auch in deutschland als metapher f\u00fcr die grausame kriegsf\u00fchrung herangezogen.", "text_processed": null}, {"id_": 33, "text": "in deutschen zeitungen abgedruckte soldatenbriefe, die \u00fcber ausschreitungen w\u00e4hrend des einsatzes in china berichteten, wurden als \"hunnenbriefe\" bezeichnet.", "text_processed": null}, {"id_": 34, "text": "und der reichstagsabgeordnete friedrich naumann erhielt wegen seiner verteidigung der milit\u00e4rintervention in china den spitznamen \"hunnenpastor\".", "text_processed": null}, {"id_": 35, "text": "der freisinnige abgeordnete eugen richter verurteilte dagegen am 20. november 1900 im reichstag das vorgehen der deutschen truppen in china, das durch die bemerkungen des kaisers angestachelt worden war.", "text_processed": null}, {"id_": 36, "text": "in der realit\u00e4t war das verhalten der deutschen truppen w\u00e4hrend der intervention in china nicht besser oder schlechter als das von truppenteilen der anderen beteiligten nationen.", "text_processed": null}, {"id_": 37, "text": "alle beteiligten m\u00e4chte machten sich nach heutigem verst\u00e4ndnis schwerer menschenrechtsverletzungen und kriegsverbrechen schuldig.", "text_processed": null}, {"id_": 38, "text": "die hunnenrede ist allerdings insofern bemerkenswert, weil in ihr ein staatsoberhaupt seine soldaten in aller \u00f6ffentlichkeit zu solchem verhalten auffordert.", "text_processed": null}, {"id_": 39, "text": "grosse wirkung entfaltete die \"hunnenrede\" w\u00e4hrend des ersten weltkriegs, als britische kriegspropaganda die \"hunnen\"-metapher aufgriff und als synonym f\u00fcr die deutschen und ihr als barbarisch bezeichnetes verhalten verwendete.", "text_processed": null}, {"id_": 40, "text": "in grossbritannien pr\u00e4gte die rede den begriff \"the huns\" f\u00fcr die deutschen.", "text_processed": null}, {"id_": 41, "text": "von grossbritannien requirierte deutsche handelsdampfer wurden als \"hunnendampfer\" bezeichnet.", "text_processed": null}, {"id_": 42, "text": "eine anfang des 20. jahrhunderts aufgenommene phonographenwalze mit der leicht gek\u00fcrzten zweiten fassung der rede wurde 2012 rekonstruiert.", "text_processed": null}, {"id_": 43, "text": "die walze wurde von norman bruderhofer digitalisiert.", "text_processed": null}, {"id_": 44, "text": "ob es sich beim sprecher der wachswalze jedoch tats\u00e4chlich um wilhelm ii.", "text_processed": null}, {"id_": 45, "text": "handelt, ist zweifelhaft.", "text_processed": null}]}, {"id_": 14, "text": "die band wurde im sommer 1978 w\u00e4hrend einer demonstration gegen eine jugendhausschliessung in bad schussenried gegr\u00fcndet. gr\u00fcndungsmitglieder waren die zwillingsbr\u00fcder georg und alexander k\u00f6berlein sowie hansi fink. die gruppe nannte sich anfangs \"igor, boris und nikita grachmusikoff\". erst in sp\u00e4teren jahren wurde der bandname auf grachmusikoff verk\u00fcrzt. alex k\u00f6berlein gr\u00fcndete 1979 parallel zu seinem engagement bei grachmusikoff die band schwoissfuass, die zun\u00e4chst das repertoire von grachmusikoff \u00fcbernahm, dieses aber auf rockigere art interpretierte. anfang der 1980er jahre wurde schwoissfuass mit eigenen kompositionen in baden-w\u00fcrttemberg recht erfolgreich, wodurch das projekt grachmusikoff zun\u00e4chst in den hintergrund trat. schwoissfuass l\u00f6ste sich allerdings 1986 auf, so dass grachmusikoff wieder in den fokus r\u00fcckte. in den ersten jahren spielte grachmusikoff in der grundbesetzung gesang, keyboard, gitarre vor allem ruhige, teilweise auch volkst\u00fcmliche lieder. mit der aufnahme des ex-schwoissfuass-drummers j\u00fcrgen bratke und des bassisten dieter zimmermann wandelte sich die gruppe allerdings immer mehr zu einer rockband. dementsprechend \u00fcbernahm sie in den folgejahren einige st\u00fccke der st\u00e4rker rockorientierten schwesterband schwoissfuass. vor allem die schwoissfuass-hits \"oinr isch emmr dr arsch\" und \"bin ich selbr rastaman?\" wurden fester bestandteil des grachmusikoff-repertoirs bei konzerten. im jahr 1986 ver\u00f6ffentlichte grachmusikoff die lp \"dame oder schwein\", die im unterschied zu fr\u00fcheren werken vor allem hochdeutsche texte hatte. es gelang in folge auch, ein publikum ausserhalb baden-w\u00fcrttembergs zu erreichen, allerdings nicht in dem masse, wie es sich die band mit einem \"major-vertrag\" im r\u00fccken erhofft hatte. 1990 erschien die cd \"im musikantenstadl\", die sich von allen platten der band am besten verkaufte. in den nachfolgenden jahren ver\u00f6ffentlichte grachmusikoff etwa alle zwei jahre eine neue cd und absolvierte circa 60 live-auftritte pro jahr mit einem abschiedskonzert am 28. dezember 2017 im sudhaus in t\u00fcbingen beendete die band ihre t\u00e4tigkeit aus altersgr\u00fcnden. das markenzeichen von grachmusikoff waren von anfang an die oberschw\u00e4bischen texte der lieder. bereits ihr erstes st\u00fcck \"d\u2019 marie hockt dussa und pl\u00e4ret\" war eine \u00fcbersetzung des volksliedes \"mariechen sass weinend im garten\" ins schw\u00e4bische. nur wenige st\u00fccke, ausser auf der cd \"dame oder schwein\", sind in hochdeutsch gehalten. im gegensatz zur weitgehend durchg\u00e4ngigen verwendung von dialekttexten, war die musik der gruppe von zahlreichen stilen gepr\u00e4gt. es finden sich sowohl st\u00fccke, die stark durch volks- und popmusik beeinflusst sind, als auch solche die eher dem blues oder der rockmusik zugerechnet werden k\u00f6nnen. auch der einfluss von reggae und ska ist in einigen liedern zu h\u00f6ren. typisch f\u00fcr grachmusikoff war dar\u00fcber hinaus eine witzige und wilde b\u00fchnenshow, bei der die \u00fcberg\u00e4nge zwischen den einzelnen liedern aus relativ langen sprechanteilen bestanden, in denen h\u00e4ufig mit witzen und anekdoten schw\u00e4bische eigenarten auf die schippe genommen wurden. am 11. april 2013 wurde den gr\u00fcndungsmitglieder der band der ehrenpreis des kleinkunstpreises baden-w\u00fcrttemberg verliehen. das grachmusikoff trio sei \u2013 so die jury in ihrer begr\u00fcndung \u2013 zum \"fleischgewordenen monument schw\u00e4bischer volkskultur geworden. seit 35 jahren spiegelten ihre lieder das lebensgef\u00fchl nicht nur ihrer schw\u00e4bischen zeitgenossen wider. spielfreude und eine beeindruckende instrumentenvielfalt k\u00f6nnten nur gepaart mit professionalit\u00e4t \u00fcber einen so langen zeitraum der kritik standhalten.\"", "ref_summary": "grachmusikoff war eine band aus bad schussenried, deren texte weitgehend im oberschw\u00e4bischen dialekt gehalten sind. die gruppe war ende der 1970er jahre ein wegbereiter des schwobarocks.", "gen_summaries": [{"id_": 29, "text": "anfang der 1980er jahre wurde schwoissfuass mit eigenen kompositionen in baden-w\u00fcrttemberg recht erfolgreich, wodurch das projekt grachmusikoff zun\u00e4chst in den hintergrund trat. es gelang in folge auch, ein publikum ausserhalb baden-w\u00fcrttembergs zu erreichen, allerdings nicht in dem masse, wie es sich die band mit einem \"major-vertrag\" im r\u00fccken erhofft hatte.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.15, "content_score": 0.2, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 97, "text": "die band grachmusikoff wurde 1978 von den br\u00fcdern k\u00f6berlein und hansi fink in bad schussenried gegr\u00fcndet. ihr kennzeichen sind die schw\u00e4bischen songtexte und die witzige b\u00fchnenshow. stilistisch wandte sich die band ab 1986 st\u00e4rker der rockmusik zu.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.95, "content_score": 0.9, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.9, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 104, "text": "grachmusikoff war eine deutsche alternative-rockband aus schussenried im elsass. sie wurde 1979 gegr\u00fcndet und bestand bis zum ende der 1980er jahre.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.2, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 167, "text": "grachmusikoff war eine rock-band, die urspr\u00fcnglich w\u00e4hrend einer jugend-demonstration in bad schussenried gegr\u00fcndet w\u00fcrde. ihr markenzeichen waren die oberschw\u00e4bischen lied-texte. ende 2017 beendete die band ihre t\u00e4tigkeit aus altersgr\u00fcnden. ", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.85, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.7}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 178, "text": "die band wurde im sommer 1978 w\u00e4hrend einer demonstration gegen eine jugendhausschliessung in bad schussenried gegr\u00fcndet. gr\u00fcndungsmitglieder waren die zwillingsbr\u00fcder georg und alexander k\u00f6berlein sowie hansi fink. die gruppe nannte sich anfangs \"igor, boris und nikita grachmusikoff\".", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.25, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 186, "text": "das markenzeichen von grachmusikoff waren von anfang an die oberschw\u00e4bischen texte der lieder. die band wurde im sommer 1978 w\u00e4hrend einer demonstration gegen eine jugendhausschliessung in bad schussenried gegr\u00fcndet. die gruppe nannte sich anfangs \"igor, boris und nikita grachmusikoff\".", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 42, "text": "grachmusikoff wurde anfang der 1980er jahre mit eigenen kompositionen in baden-w\u00fcrttemberg recht erfolgreich. sie \u00fcbernahmen das repertoire der band schwoissfuass, interpretierten dieses aber auf rockigere art, l\u00f6sten sich allerdings 1986 auf.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.3, "grammar_score": 0.7, "compact_score": 0.85, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 22, "text": "schwoissfuass ist eine deutsche band grachmusikoff aus dem jahr 1978. sie besteht aus einem engagement von alex k\u00f6berlein.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.1, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 84, "text": "grachmusikoff war eine deutsche musikgruppe, die 1978 in bad schussenried in baden-w\u00fcrttemberg gegr\u00fcndet wurde. sie gilt als eine der ersten deutschen rockmusiker.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.5, "grammar_score": 0.2, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "die band wurde im sommer 1978 w\u00e4hrend einer demonstration gegen eine jugendhausschliessung in bad schussenried gegr\u00fcndet.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "gr\u00fcndungsmitglieder waren die zwillingsbr\u00fcder georg und alexander k\u00f6berlein sowie hansi fink.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "die gruppe nannte sich anfangs \"igor, boris und nikita grachmusikoff\".", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "erst in sp\u00e4teren jahren wurde der bandname auf grachmusikoff verk\u00fcrzt.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "alex k\u00f6berlein gr\u00fcndete 1979 parallel zu seinem engagement bei grachmusikoff die band schwoissfuass, die zun\u00e4chst das repertoire von grachmusikoff \u00fcbernahm, dieses aber auf rockigere art interpretierte.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "anfang der 1980er jahre wurde schwoissfuass mit eigenen kompositionen in baden-w\u00fcrttemberg recht erfolgreich, wodurch das projekt grachmusikoff zun\u00e4chst in den hintergrund trat.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "schwoissfuass l\u00f6ste sich allerdings 1986 auf, so dass grachmusikoff wieder in den fokus r\u00fcckte.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "in den ersten jahren spielte grachmusikoff in der grundbesetzung gesang, keyboard, gitarre vor allem ruhige, teilweise auch volkst\u00fcmliche lieder.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "mit der aufnahme des ex-schwoissfuass-drummers j\u00fcrgen bratke und des bassisten dieter zimmermann wandelte sich die gruppe allerdings immer mehr zu einer rockband.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "dementsprechend \u00fcbernahm sie in den folgejahren einige st\u00fccke der st\u00e4rker rockorientierten schwesterband schwoissfuass.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "vor allem die schwoissfuass-hits \"oinr isch emmr dr arsch\" und \"bin ich selbr rastaman?\"", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "wurden fester bestandteil des grachmusikoff-repertoirs bei konzerten.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "im jahr 1986 ver\u00f6ffentlichte grachmusikoff die lp \"dame oder schwein\", die im unterschied zu fr\u00fcheren werken vor allem hochdeutsche texte hatte.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "es gelang in folge auch, ein publikum ausserhalb baden-w\u00fcrttembergs zu erreichen, allerdings nicht in dem masse, wie es sich die band mit einem \"major-vertrag\" im r\u00fccken erhofft hatte.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "1990 erschien die cd \"im musikantenstadl\", die sich von allen platten der band am besten verkaufte.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "in den nachfolgenden jahren ver\u00f6ffentlichte grachmusikoff etwa alle zwei jahre eine neue cd und absolvierte circa 60 live-auftritte pro jahr mit einem abschiedskonzert am 28. dezember 2017 im sudhaus in t\u00fcbingen beendete die band ihre t\u00e4tigkeit aus altersgr\u00fcnden.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "das markenzeichen von grachmusikoff waren von anfang an die oberschw\u00e4bischen texte der lieder.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "bereits ihr erstes st\u00fcck \"d\u2019 marie hockt dussa und pl\u00e4ret\" war eine \u00fcbersetzung des volksliedes \"mariechen sass weinend im garten\" ins schw\u00e4bische.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "nur wenige st\u00fccke, ausser auf der cd \"dame oder schwein\", sind in hochdeutsch gehalten.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "im gegensatz zur weitgehend durchg\u00e4ngigen verwendung von dialekttexten, war die musik der gruppe von zahlreichen stilen gepr\u00e4gt.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "es finden sich sowohl st\u00fccke, die stark durch volks- und popmusik beeinflusst sind, als auch solche die eher dem blues oder der rockmusik zugerechnet werden k\u00f6nnen.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "auch der einfluss von reggae und ska ist in einigen liedern zu h\u00f6ren.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "typisch f\u00fcr grachmusikoff war dar\u00fcber hinaus eine witzige und wilde b\u00fchnenshow, bei der die \u00fcberg\u00e4nge zwischen den einzelnen liedern aus relativ langen sprechanteilen bestanden, in denen h\u00e4ufig mit witzen und anekdoten schw\u00e4bische eigenarten auf die schippe genommen wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "am 11. april 2013 wurde den gr\u00fcndungsmitglieder der band der ehrenpreis des kleinkunstpreises baden-w\u00fcrttemberg verliehen.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "das grachmusikoff trio sei \u2013 so die jury in ihrer begr\u00fcndung \u2013 zum \"fleischgewordenen monument schw\u00e4bischer volkskultur geworden.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "seit 35 jahren spiegelten ihre lieder das lebensgef\u00fchl nicht nur ihrer schw\u00e4bischen zeitgenossen wider.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "spielfreude und eine beeindruckende instrumentenvielfalt k\u00f6nnten nur gepaart mit professionalit\u00e4t \u00fcber einen so langen zeitraum der kritik standhalten.\"", "text_processed": null}]}, {"id_": 15, "text": "ertl wurde als sohn eines landwirts geboren. er wuchs in oberschleissheim bei m\u00fcnchen auf. nach dem abitur 1943 nahm ertl zun\u00e4chst als soldat am zweiten weltkrieg teil. 1943 trat er der nsdap bei . nach kriegsende absolvierte er dann eine landwirtschaftliche lehre und anschliessend ein studium der landwirtschaft in weihenstephan, das er 1950 als diplomlandwirt beendete. er war zeitlebens mitglied der studentenverbindung a.v. agraria m\u00fcnchen weihenstephan. er trat danach in den bayerischen staatsdienst ein und war von 1952 bis 1959 im bayerischen landwirtschaftsministerium t\u00e4tig. von 1959 bis 1961 war er als oberlandwirtschaftsrat leiter des landwirtschaftsamtes miesbach. josef ertl war seit 1953 mit paula niklas, der tochter seines vorg\u00e4ngers im amt des bundeslandwirtschaftsministers, wilhelm niklas, verheiratet. ertl lebte in bad wiessee und w\u00e4hrend seiner amtszeit als bundeslandwirtschaftsminister auch im wachtberger stadtteil pech im rhein-sieg-kreis in nordrhein-westfalen. am ostermontag 1993 wurde er auf dem familieneigenen bauernhof von einem stier angefallen, konnte aber trotz lebensgef\u00e4hrlicher verletzungen \u2013 darunter eine brustkorbquetschung mit lungenverletzung und mehrere rippenbr\u00fcche \u2013 gerettet werden. seither war er auf den rollstuhl angewiesen. sieben jahre sp\u00e4ter wurde er am 10. november 2000 auf dem hof seines sohnes christoph in rott am lech erneut opfer eines unfalls, bei dem er sich schwere brandverletzungen zuzog, indem er mit seiner kleidung mit offenem feuer in ber\u00fchrung kam. eine behandlung im krankenhaus in murnau am staffelsee konnte ertl nicht retten. er erlag dort seinen verletzungen und wurde auf dem bergfriedhof von bad wiessee beigesetzt. 1952 wurde ertl mitglied der fdp. 1971 l\u00f6ste er dietrich bahner als vorsitzenden der fdp bayern ab und \u00fcbte dieses amt bis 1983 aus. sein nachfolger wurde manfred brunner. unterlagen \u00fcber seine t\u00e4tigkeit als bundesminister und als landesvorsitzender der bayerischen fdp aus den jahren 1970 bis 1983 werden im archiv des liberalismus der friedrich-naumann-stiftung f\u00fcr die freiheit in gummersbach aufbewahrt. von 1961 bis 1987 war er mitglied des deutschen bundestages. hier war er von 1968 bis 1969 stellvertretender vorsitzender der fdp-bundestagsfraktion. nach der bundestagswahl 1969 wurde er am 22. oktober 1969 als bundesminister f\u00fcr ern\u00e4hrung, landwirtschaft und forsten in die von bundeskanzler willy brandt gef\u00fchrte bundesregierung berufen. dieses amt bekleidete er auch unter bundeskanzler helmut schmidt. nach dem bruch der sozialliberalen koalition trat er am 17. september 1982 gemeinsam mit den anderen fdp-bundesministern zur\u00fcck. nach der wahl von helmut kohl zum bundeskanzler \u00fcbernahm ertl am 4. oktober 1982 erneut die leitung des landwirtschaftsministeriums. da die fdp bei der vorgezogenen bundestagswahl 1983 erhebliche stimmeinbussen hinnehmen musste, konnte sie in den koalitionsverhandlungen nur noch drei fdp-bundesminister durchsetzen. das landwirtschaftsministerium wurde von der csu beansprucht, so dass ertl am 29. m\u00e4rz 1983 aus der bundesregierung ausschied. ertl war unverl\u00e4sslich im umgang mit geldern, die ihm f\u00fcr politische gefallen angedient wurden. ertls \"politik der offenen hand\" f\u00fchrte sogar dazu, dass der seinerzeitige bundespr\u00e4sident karl carstens 1980 bedenken hatte, den freidemokraten erneut zum bundesminister f\u00fcr ern\u00e4hrung, landwirtschaft und forsten zu ernennen. der katholik josef ertl wurde 1975 bei der gr\u00fcndung des katholisch-liberalen arbeitskreises dessen erster vorsitzender. von 1984 bis 1990 war er pr\u00e4sident der deutschen landwirtschafts-gesellschaft und danach deren ehrenpr\u00e4sident. ausserdem war er von 1978 bis 1991 pr\u00e4sident des deutschen skiverbandes. weiter war ertl auch \u00f6konomierat der republik \u00f6sterreich und ehrendoktor der universit\u00e4t tokio. zur erinnerung an ertl verleiht die deutsche landwirtschaftsgesellschaft seit 2001 die josef-ertl-medaille.", "ref_summary": "josef ertl war ein deutscher politiker . er war von 1969 bis 1983 bundesminister f\u00fcr ern\u00e4hrung, landwirtschaft und forsten.", "gen_summaries": [{"id_": 30, "text": "josef ertl war ein deutscher politiker. von 1969 bis 1982 war er bundesminister f\u00fcr ern\u00e4hrung, landwirtschaft und forsten.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 0.9, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 63, "text": "josef ertl war ein deutscher politiker. er war bundesminister f\u00fcr ern\u00e4hrung, landwirtschaft und forsten.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 146, "text": "josef ertl war der sohn eines landwirts in bayern. 1952 trat er ins bayerische landwirtschaftsministerium ein und wurde mitglied der fdp, f\u00fcr die er ab 1961 im bundestag sass. von 1969 bis 1983 war er deutscher landwirtschaftsminister in der regierung brandt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 1.0, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 152, "text": "josef ertl war ein deutscher politiker. er war von 1971 bis 1983 oberlandwirtschaftsrat leiter des landwirtschaftsamtes miesbach.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.2, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 156, "text": "ertl wurde als sohn eines landwirts geboren. er wuchs in oberschleissheim bei m\u00fcnchen auf. nach dem abitur 1943 nahm ertl zun\u00e4chst als soldat am zweiten weltkrieg teil. 1943 trat er der nsdap bei.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 161, "text": "josef ertl war seit 1953 mit wilhelm niklas verheiratet. nach dem bruch der sozialliberalen koalition trat er am 17. september 1982 gemeinsam mit helmut kohl zur\u00fcck und trat danach in den bayerischen staatsdienst ein.  ", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 71, "text": "josef ertl war ein fdp-mitglieds des deutschen bundestages und von 1969 bis 1982 bundesminister f\u00fcr ern\u00e4hrung, landwirtschaft und forsten in der von willy brandt gef\u00fchrten bundesregierung. unter der regierung von helmut kohl \u00fcbernahm ertl nochmals f\u00fcr kurze zeit die leitung des landwirtschaftsministeriums.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.8, "grammar_score": 0.9, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 9, "text": "nach der bundestagswahl 1969 wurde er am 22. oktober 1969 als bundesminister f\u00fcr ern\u00e4hrung, landwirtschaft und forsten in die von bundeskanzler willy brandt gef\u00fchrte bundesregierung berufen. zur erinnerung an ertl verleiht die deutsche landwirtschaftsgesellschaft seit 2001 die josef-ertl-medaille.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.2, "content_score": 0.5, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 174, "text": "unterlagen \u00fcber seine t\u00e4tigkeit als bundesminister und als landesvorsitzender der bayerischen fdp aus den jahren 1970 bis 1983 werden im archiv des liberalismus der friedrich-naumann-stiftung f\u00fcr die freiheit in gummersbach aufbewahrt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 0.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "ertl wurde als sohn eines landwirts geboren.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "er wuchs in oberschleissheim bei m\u00fcnchen auf.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "nach dem abitur 1943 nahm ertl zun\u00e4chst als soldat am zweiten weltkrieg teil.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "1943 trat er der nsdap bei .", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "nach kriegsende absolvierte er dann eine landwirtschaftliche lehre und anschliessend ein studium der landwirtschaft in weihenstephan, das er 1950 als diplomlandwirt beendete.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "er war zeitlebens mitglied der studentenverbindung a.v.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "agraria m\u00fcnchen weihenstephan.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "er trat danach in den bayerischen staatsdienst ein und war von 1952 bis 1959 im bayerischen landwirtschaftsministerium t\u00e4tig.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "von 1959 bis 1961 war er als oberlandwirtschaftsrat leiter des landwirtschaftsamtes miesbach.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "josef ertl war seit 1953 mit paula niklas, der tochter seines vorg\u00e4ngers im amt des bundeslandwirtschaftsministers, wilhelm niklas, verheiratet.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "ertl lebte in bad wiessee und w\u00e4hrend seiner amtszeit als bundeslandwirtschaftsminister auch im wachtberger stadtteil pech im rhein-sieg-kreis in nordrhein-westfalen.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "am ostermontag 1993 wurde er auf dem familieneigenen bauernhof von einem stier angefallen, konnte aber trotz lebensgef\u00e4hrlicher verletzungen \u2013 darunter eine brustkorbquetschung mit lungenverletzung und mehrere rippenbr\u00fcche \u2013 gerettet werden.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "seither war er auf den rollstuhl angewiesen.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "sieben jahre sp\u00e4ter wurde er am 10. november 2000 auf dem hof seines sohnes christoph in rott am lech erneut opfer eines unfalls, bei dem er sich schwere brandverletzungen zuzog, indem er mit seiner kleidung mit offenem feuer in ber\u00fchrung kam.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "eine behandlung im krankenhaus in murnau am staffelsee konnte ertl nicht retten.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "er erlag dort seinen verletzungen und wurde auf dem bergfriedhof von bad wiessee beigesetzt.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "1952 wurde ertl mitglied der fdp.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "1971 l\u00f6ste er dietrich bahner als vorsitzenden der fdp bayern ab und \u00fcbte dieses amt bis 1983 aus.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "sein nachfolger wurde manfred brunner.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "unterlagen \u00fcber seine t\u00e4tigkeit als bundesminister und als landesvorsitzender der bayerischen fdp aus den jahren 1970 bis 1983 werden im archiv des liberalismus der friedrich-naumann-stiftung f\u00fcr die freiheit in gummersbach aufbewahrt.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "von 1961 bis 1987 war er mitglied des deutschen bundestages.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "hier war er von 1968 bis 1969 stellvertretender vorsitzender der fdp-bundestagsfraktion.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "nach der bundestagswahl 1969 wurde er am 22. oktober 1969 als bundesminister f\u00fcr ern\u00e4hrung, landwirtschaft und forsten in die von bundeskanzler willy brandt gef\u00fchrte bundesregierung berufen.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "dieses amt bekleidete er auch unter bundeskanzler helmut schmidt.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "nach dem bruch der sozialliberalen koalition trat er am 17. september 1982 gemeinsam mit den anderen fdp-bundesministern zur\u00fcck.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "nach der wahl von helmut kohl zum bundeskanzler \u00fcbernahm ertl am 4. oktober 1982 erneut die leitung des landwirtschaftsministeriums.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "da die fdp bei der vorgezogenen bundestagswahl 1983 erhebliche stimmeinbussen hinnehmen musste, konnte sie in den koalitionsverhandlungen nur noch drei fdp-bundesminister durchsetzen.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "das landwirtschaftsministerium wurde von der csu beansprucht, so dass ertl am 29. m\u00e4rz 1983 aus der bundesregierung ausschied.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "ertl war unverl\u00e4sslich im umgang mit geldern, die ihm f\u00fcr politische gefallen angedient wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "ertls \"politik der offenen hand\" f\u00fchrte sogar dazu, dass der seinerzeitige bundespr\u00e4sident karl carstens 1980 bedenken hatte, den freidemokraten erneut zum bundesminister f\u00fcr ern\u00e4hrung, landwirtschaft und forsten zu ernennen.", "text_processed": null}, {"id_": 30, "text": "der katholik josef ertl wurde 1975 bei der gr\u00fcndung des katholisch-liberalen arbeitskreises dessen erster vorsitzender.", "text_processed": null}, {"id_": 31, "text": "von 1984 bis 1990 war er pr\u00e4sident der deutschen landwirtschafts-gesellschaft und danach deren ehrenpr\u00e4sident.", "text_processed": null}, {"id_": 32, "text": "ausserdem war er von 1978 bis 1991 pr\u00e4sident des deutschen skiverbandes.", "text_processed": null}, {"id_": 33, "text": "weiter war ertl auch \u00f6konomierat der republik \u00f6sterreich und ehrendoktor der universit\u00e4t tokio.", "text_processed": null}, {"id_": 34, "text": "zur erinnerung an ertl verleiht die deutsche landwirtschaftsgesellschaft seit 2001 die josef-ertl-medaille.", "text_processed": null}]}, {"id_": 16, "text": "es wird bei der drahtlosen energie\u00fcbertragung zwischen zwei prinzipien unterschieden, die sich in den physikalischen eigenschaften unterscheiden: die unterschiede zwischen der nahfeldkopplung und dem strahlenden fernfeld liegen haupts\u00e4chlich in der reichweite: die nahfeldkopplung ist bei technischen anwendungen auf kurze distanzen im bereich einiger zentimeter bis wenige meter limitiert, w\u00e4hrend die energie\u00fcbertragung \u00fcber das fernfeld deutlich gr\u00f6ssere distanzen \u00fcberbr\u00fccken kann, aber bei technischen anwendungen auf die \u00fcbertragung vergleichsweise sehr kleiner leistungen limitiert ist. der grund liegt in der sogenannten freiraumd\u00e4mpfung, welche generell einen sehr geringen wirkungsgrad weit unter 1 % zul\u00e4sst. im folgenden sind die wesentlichen prinzipien der drahtlosen energie\u00fcbertragung dargestellt. zur induktiven energie\u00fcbertragung wird im sender mittels eines oszillators ein magnetisches wechselfeld erzeugt. die \u00fcbertragung erfolgt mittels der gegeninduktion zwischen zwei spulen, einer spule \"l1\" im sender und einer spule \"l2\" im empf\u00e4nger. in der empfangsspule wird durch den wechselstrom in der sendespule eine wechselspannung induziert, diese wird in anwendungen wie dem laden von akkumulatoren gleichgerichtet und als gleichspannung dem verbraucher wie einem laderegler zugef\u00fchrt. das wirkprinzip entspricht dem eines transformators mit loser kopplung der beiden spulen. in gr\u00fcn sind in der prinzipdarstellung die magnetischen feldlinien der magnetischen flussdichte \"b\" eingezeichnet. der abstand zwischen den beiden spulen stellt die drahtlose \u00fcbertragungsstrecke dar und sollte m\u00f6glichst gering sein \u2013 typisch sind einige wenige zentimeter bis zu einigen 10 cm abstand. bei gr\u00f6sserem abstand der beiden spulen nimmt der streufluss stark zu, womit die induktive kopplung sinkt und der wirkungsgrad sich verschlechtert. typische abst\u00e4nde, die mit diesem verfahren \u00fcberbr\u00fcckt werden k\u00f6nnen, betragen ungef\u00e4hr den spulendurchmesser bis zum doppelten spulendurchmesser, der verwendete frequenzbereich reicht von einigen 10 khz bis in den mhz-bereich. typische anwendungen in diesem bereich sind die rfid-transponder, kontaktlose ladeger\u00e4te oder die energieversorgung zwischen sich bewegenden maschinenteilen oder zwischen speziellen schienensystemen und elektrisch betriebenen fahrzeugen wie dem transrapid. die resonante induktive kopplung stellt eine erweiterung der induktiven kopplung dar mit dem ziel, die nur geringe reichweite zu vergr\u00f6ssern. dazu werden, wie in nebenstehender prinzipdarstellung dargestellt, in der freiraumstrecke zwischen sende- und empfangsspule ein oder mehrere freie schwingkreise angebracht. jeder dieser schwingkreise besteht aus einem kondensator \"c\" und einer spule \"l\", deren resonanzfrequenz auf die \u00fcbertragungsfrequenz abgeglichen ist. die resonanz zwischen den schwingkreisen f\u00fchrt zu einer verbesserten magnetischen kopplung zwischen sende- und empfangsspule bei der \u00fcbertragungsfrequenz. dabei sollten die schwingkreise einen m\u00f6glichst hohen g\u00fctefaktor aufweisen. folge davon sind eine gr\u00f6ssere reichweite und ein besserer wirkungsgrad. eine drahtlose energie\u00fcbertragung ist damit \u00fcber eine distanz in der gr\u00f6ssenordnung des 4- bis 10-fachen spulendurchmessers m\u00f6glich. so wurde im jahr 2007 am massachusetts institute of technology unter idealen laborbedingungen mit einem spulendurchmesser von 25 cm auf eine distanz von 2 m eine elektrische leistung von 60 w bei einem wirkungsgrad um 40 % \u00fcbertragen. kommerziell wird die resonant induktive kopplung unter markennamen wie \"witricity\" vermarktet. im jahr 2013 wurde eine arbeit ver\u00f6ffentlicht, welche unter anderem die m\u00f6glichkeiten der wirkungsgradsteigerung durch den einsatz resonant induktiver koppler beleuchtet. aus dieser geht hervor, dass der wirkungsgrad der energie\u00fcbertragung bei einem gekoppelten \u00fcbertragungssystem im nahfeld nur durch die wahl der komplexen lastimpedanz gesteigert oder gar maximiert werden kann. soll auch die \u00fcbertragene leistung maximiert werden, ist neben der anpassung der last auch eine anpassung an die quelle erforderlich. unter diesem gesichtspunkt kann die wirkungsweise der nebenstehenden prinzipdarstellung n\u00e4herungsweise so verstanden werden, dass die beiden \u00e4usseren spulen die anpassung an quelle und last bewirken und das mittlere, lose gekoppelte spulenpaar zur energie\u00fcbertragung dient. durch die aufteilung in die beiden inneren, lose gekoppelten energie\u00fcbertragungsspulen und die \u00e4usseren anpassungsspulen wird deutlich, dass die anpassung nicht zwingend durch zus\u00e4tzliche induktive kopplungen erfolgen muss. vielmehr ist es durch die wahl entsprechender anpassungsnetzwerke auch m\u00f6glich, einen gleichen oder h\u00f6heren wirkungsgrad der energie\u00fcbertragung mit lediglich zwei spulen zu erzielen. die kapazitive kopplung basiert auf \u00e4hnlicher grundstruktur wie die induktive \u00fcbertragung, nur wird dabei das elektrische feld \"e\" zur drahtlosen energie\u00fcbertragung zwischen zwei metallplatten verwendet. diese metallplatten stellen in der bauform einen elektrischen kondensator \"c\" dar, der bereich zwischen den beiden platten ist die strecke der drahtlosen energie\u00fcbertragung. gespeist werden die beiden kondensatoren mit wechselspannung, gewonnen aus einem oszillator auf senderseite. auf der verbraucherseite erfolgt eine gleichrichtung, und die gleichspannung wird dem eigentlichen verbraucher zugef\u00fchrt. die kapazitive kopplung hat nur eine geringe praktische bedeutung, da bei der \u00fcbertragung von h\u00f6heren leistungen hohe elektrische spannungen im zwischenraum zwischen den metallplatten auftreten. auch sollten die abst\u00e4nde zwischen den platten m\u00f6glichst gering gehalten werden, um den wirkungsgrad nicht zu stark zu reduzieren. zur elektromagnetischen energie\u00fcbertragung werden elektromagnetische wellen verwendet, das prinzip entspricht den verfahren wie bei der \u00fcbertragung von radiosignalen. die energie\u00fcbertragung im fernfeld kann beispielsweise auch ein gerichteter laserstrahl sein. der laserstrahl wird auf eine photozelle als empf\u00e4nger gerichtet, die die optische in elektrische leistung wandelt. w\u00e4hrend sich die fernfeld\u00fcbertragung in technischen systemen gut zur information- und signal\u00fcbertragung eignet, ist eine drahtlose energie\u00fcbertragung mit hohen verlusten durch die freifeldd\u00e4mpfung und durch die verluste bei der umwandlung wie bei einem laser oder der photozelle mit in summe sehr geringen wirkungsgraden verbunden. praktisches beispiel zur energie\u00fcbertragung w\u00e4re der detektor-empf\u00e4nger, ein einfacher radioempf\u00e4nger f\u00fcr mittelwelle, der in der umgebung leistungsstarker sender seine stromversorgung nur aus dem funksignal bezieht und keine zus\u00e4tzliche stromversorgung wie eine batterie f\u00fcr den betrieb ben\u00f6tigt. wegen der in summe nur sehr geringen wirkungsgrade weit unter 1 % haben technische realisierbare drahtlose energie\u00fcbertragungen im fernfeld, von wenigen speziellen anwendungsf\u00e4llen abgesehen, so gut wie keine praktische bedeutung. haupts\u00e4chlich f\u00fcr den einsatz im bereich von mobilger\u00e4ten wie mobiltelefonen und zum kabellosen aufladen von eingebauten akkumulatoren gibt es verschiedene industriestandards, die eine gewisse verbreitung besitzen und im folgenden dargestellt sind. am 17. dezember 2008 wurde das internationale wireless power consortium gegr\u00fcndet, das die einf\u00fchrung eines globalen standards mit namen \"qi\" f\u00fcr die aufladung von elektronischen produkten mit induktiver kopplung vorsieht. zu den \u00fcber 200 mitgliedern des wireless power consortiums z\u00e4hlen hersteller aus den bereichen mobiltelefone, unterhaltungselektronik, batterien, aber auch netzwerkbetreiber, m\u00f6belhersteller und automobilzulieferer. seit mitte 2010 gibt es den industriestandard qi zur induktiven energie\u00fcbertragung zu mobilger\u00e4ten bis 5 watt. mittlerweile unterst\u00fctzt der qi-standard 1.2 eine leistung von bis zu 15 watt., allerdings wird \"fast wireless charging\" bisher lediglich von einigen aktuellen samsung galaxy-modellen unterst\u00fctzt. sowohl aktuelle smartphones als auch einige \u00e4ltere modelle unterst\u00fctzen den qi-standard f\u00fcr kabelloses laden. die unter anderem von procter & gamble sowie von powermat technologies im m\u00e4rz 2012 gegr\u00fcndete power matters alliance unterst\u00fctzt einen von powermat technologies entwickelten standard zur ladung von endger\u00e4ten mittels induktiver kopplung. aktuell gibt es nur wenige ger\u00e4te, die die technologie unmittelbar selbst eingebaut haben, darunter die samsung galaxy s6/ s6 edge bis galaxy s8. vielmehr werden hier entsprechende ladeschalen und akkus vertrieben, die in die jeweiligen ger\u00e4te eingesetzt werden. die powermat-technologie ist auf angebotsseite dadurch prominent, dass in diversen starbucks- und mcdonald\u2019s-filialen aufladem\u00f6glichkeiten angeboten werden. die zun\u00e4chst als und mittlerweile als \"rezence\" bezeichnete verfahren der alliance for wireless power setzt eine resonante magnetische kopplung ein. in der alliance for wireless power haben sich verschiedene industrieunternehmen, darunter intel, qualcomm, samsung, broadcom und integrated device technology zusammengeschlossen. im februar 2014 haben die bis dahin miteinander konkurrierenden konsortien der verfahren powermat und rezence verk\u00fcndet, f\u00fcr eine gr\u00f6ssere interoperabilit\u00e4t beim kabellosen laden zu sorgen, indem sie gegenseitig ihre standards kompatibel machen. in der deutschen kommission elektrotechnik elektronik informationstechnik gibt es den arbeitskreis ak 353.0.1, der ende 2010 den entwurf einer anwendungsregel zum induktiven laden von elektrofahrzeugen erstellt hat. im september 2015 wurde auf der internationalen automobil-ausstellung zwei induktive ladesysteme gezeigt: qualcomm pr\u00e4sentierte das halo system, bombardier-transportation pr\u00e4sentierte ein primove system f\u00fcr 3,6 kw und audi das \"audi wireless charging\" . bei der drahtlosen energie\u00fcbertragung gelten die f\u00fcr die jeweiligen produktgruppen angepassten, standards und normen zur elektromagnetischen vertr\u00e4glichkeit und zur elektromagnetischen wirkung auf die anwender im rahmen der elektromagnetischen umweltvertr\u00e4glichkeit und deren grenzwerte wie insbesondere die grenzwerte der icnirp die basis f\u00fcr viele lokale standards sind.", "ref_summary": "bei der drahtlosen energie\u00fcbertragung, auch als kontaktlose energie\u00fcbertragung, kabellose leistungs\u00fcbertragung oder kontaktlose leistungs\u00fcbertragung bezeichnet, wird elektrische energie ber\u00fchrungslos von einem objekt auf ein anderes \u00fcbertragen. wesentliche eigenschaft ist, dass die zum betrieb notwendige elektrische energie nicht entlang elektrischer leitungen und mittels elektrischer kontakte zugef\u00fchrt wird, sondern durch nicht drahtgebundene elektromagnetische felder. zu letzteren z\u00e4hlt auch licht, beispielsweise in form eines laserstrahls. am weitesten verbreitet ist die methode der \"induktiven energie\u00fcbertragung.\" im nahbereich von einigen zentimetern weist diese einen vergleichsweise hohen wirkungsgrad um 90 % auf. anwendungsbeispiele sind die ladung von akkus in mobilger\u00e4ten wie elektrischen zahnb\u00fcrsten oder mobiltelefonen, ferner auch die energie\u00fcbertragung zwischen feststehenden und bewegten maschinenteilen oder zwischen dem fahrweg und darauf bewegten fahrzeugen.", "gen_summaries": [{"id_": 32, "text": "die drahtlose \u00fcbertragungsstrecke ist eine wechselspannung, die in der sendespule zwischen der nahfeldkopplung und dem strahlenden fernfeld in den physikalischen eigenschaften in der magnetischen feldlinien von rechts in der schweiz m\u00fcndet.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.1, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.3, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 50, "text": "es wird bei der drahtlosen energie\u00fcbertragung zwischen zwei prinzipien unterschieden, die sich in den physikalischen eigenschaften unterscheiden : die unterschiede zwischen der nahfeldkopplung und dem strahlenden fernfeld liegen haupts\u00e4chlich in der reichweite : die nahfeldkopplung ist bei technischen anwendungen auf kurze distanzen im bereich einiger zentimeter bis wenige meter limitiert, w\u00e4hrend die energie\u00fcbertragung \u00fcber das fernfeld deutlich gr\u00f6ssere distanzen \u00fcberbr\u00fccken kann, aber bei technischen anwendungen auf die \u00fcbertragung vergleichsweise sehr kleiner leistungen limitiert ist. der grund liegt in der sogenannten freiraumd\u00e4mpfung, welche generell einen sehr geringen wirkungsgrad weit unter 1 % zul\u00e4sst. im folgenden sind die wesentlichen prinzipien der drahtlosen energie\u00fcbertragung dargestellt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.2, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 82, "text": "die drahtlosen energie\u00fcbertragung wurde im jahr 2007 am massachusetts institute of technology unter idealen laborbedingungen erfunden. die \u00fcbertragung erfolgt mittels der gegeninduktion zwischen zwei spulen, dabei wird das elektrische feld e zur drahtlosen energie\u00fcbertragung zwischen zwei metallplatten verwendet. die kapazitive kopplung wird haupts\u00e4chlich f\u00fcr den einsatz im bereich von mobilger\u00e4ten wie mobiltelefonen und zum kabellosen aufladen von eingebauten akkumulatoren verwendet.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.9, "abstract_score": 0.1}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 95, "text": "ein transrapid-ponder ist ein anwendungsfahrzeug, das zur \u00fcbertragung von spulen und elektrisch betrieben wird.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.1, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 106, "text": "drahtlose energie\u00fcbertragung kann auf 2 arten erfolgen: im nahfeld durch magnetischen fluss (nicht strahlend) und im fernfeld durch elektromagnetische wellen (strahlend). die nahfeldkopplung ist bei hohem wirkungsgrad auf einige meter limitiert, w\u00e4hrend im fernfeld zwar grosse distanzen \u00fcberbr\u00fcckt, aber nur geringe leistungen \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.7, "content_score": 0.6, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.9, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 113, "text": "die induktive energie\u00fcbertragung ist eine elektrische energie\u00fcbertragung, bei der ein magnetischer fluss in einem elektrischen wechselfeld erzeugt wird. die \u00fcbertragung erfolgt mittels einer induktiven kopplung.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 165, "text": "es wird bei der drahtlosen energie\u00fcbertragung zwischen zwei prinzipien unterschieden, die sich in den physikalischen eigenschaften unterscheiden : die unterschiede zwischen der nahfeldkopplung und dem strahlenden fernfeld liegen haupts\u00e4chlich in der reichweite : die nahfeldkopplung ist bei technischen anwendungen auf kurze distanzen im bereich einiger zentimeter bis wenige meter limitiert, w\u00e4hrend die energie\u00fcbertragung \u00fcber das fernfeld deutlich gr\u00f6ssere distanzen \u00fcberbr\u00fccken kann, aber bei technischen anwendungen auf die \u00fcbertragung vergleichsweise sehr kleiner leistungen limitiert ist.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.4, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 179, "text": "es wird bei der drahtlosen energie\u00fcbertragung zwischen zwei prinzipien unterschieden, die sich in den physikalischen eigenschaften unterscheiden: die unterschiede zwischen der nahfeldkopplung und dem strahlenden fernfeld liegen haupts\u00e4chlich in der reichweite: die nahfeldkopplung ist bei technischen anwendungen auf kurze distanzen im bereich einiger zentimeter bis wenige meter limitiert, w\u00e4hrend die energie\u00fcbertragung \u00fcber das fernfeld deutlich gr\u00f6ssere distanzen \u00fcberbr\u00fccken kann, aber bei technischen anwendungen auf die \u00fcbertragung vergleichsweise sehr kleiner leistungen limitiert ist.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 128, "text": "bei der drahtlosen energie\u00fcbertragung wird energie ber\u00fchrungs- und verbindungslos von einem energiegeber auf einen verbraucher \u00fcbertragen. physikalische werden zwei grundprinzipien unterschieden, die strahlende und die nicht strahlende kopplung. die induktive kopplung, basierend auf dem magnetischen fluss, ist ein beispiel nicht-strahlender kopplung und nimmt in der praktischen anwendung eine dominante rolle ein. die strahlende energie\u00fcbertragung basiert auf elektromagnetischen wellen. dazu z\u00e4hlt auch die aus der signal- oder nachrichten\u00fcbertragung bekannte funktechnik, welche prinzipiell auch zur energie\u00fcbertragung verwendet werden kann.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.4, "grammar_score": 0.9, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "es wird bei der drahtlosen energie\u00fcbertragung zwischen zwei prinzipien unterschieden, die sich in den physikalischen eigenschaften unterscheiden: die unterschiede zwischen der nahfeldkopplung und dem strahlenden fernfeld liegen haupts\u00e4chlich in der reichweite: die nahfeldkopplung ist bei technischen anwendungen auf kurze distanzen im bereich einiger zentimeter bis wenige meter limitiert, w\u00e4hrend die energie\u00fcbertragung \u00fcber das fernfeld deutlich gr\u00f6ssere distanzen \u00fcberbr\u00fccken kann, aber bei technischen anwendungen auf die \u00fcbertragung vergleichsweise sehr kleiner leistungen limitiert ist.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "der grund liegt in der sogenannten freiraumd\u00e4mpfung, welche generell einen sehr geringen wirkungsgrad weit unter 1 % zul\u00e4sst.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "im folgenden sind die wesentlichen prinzipien der drahtlosen energie\u00fcbertragung dargestellt.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "zur induktiven energie\u00fcbertragung wird im sender mittels eines oszillators ein magnetisches wechselfeld erzeugt.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "die \u00fcbertragung erfolgt mittels der gegeninduktion zwischen zwei spulen, einer spule \"l1\" im sender und einer spule \"l2\" im empf\u00e4nger.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "in der empfangsspule wird durch den wechselstrom in der sendespule eine wechselspannung induziert, diese wird in anwendungen wie dem laden von akkumulatoren gleichgerichtet und als gleichspannung dem verbraucher wie einem laderegler zugef\u00fchrt.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "das wirkprinzip entspricht dem eines transformators mit loser kopplung der beiden spulen.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "in gr\u00fcn sind in der prinzipdarstellung die magnetischen feldlinien der magnetischen flussdichte \"b\" eingezeichnet.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "der abstand zwischen den beiden spulen stellt die drahtlose \u00fcbertragungsstrecke dar und sollte m\u00f6glichst gering sein \u2013 typisch sind einige wenige zentimeter bis zu einigen 10 cm abstand.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "bei gr\u00f6sserem abstand der beiden spulen nimmt der streufluss stark zu, womit die induktive kopplung sinkt und der wirkungsgrad sich verschlechtert.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "typische abst\u00e4nde, die mit diesem verfahren \u00fcberbr\u00fcckt werden k\u00f6nnen, betragen ungef\u00e4hr den spulendurchmesser bis zum doppelten spulendurchmesser, der verwendete frequenzbereich reicht von einigen 10 khz bis in den mhz-bereich.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "typische anwendungen in diesem bereich sind die rfid-transponder, kontaktlose ladeger\u00e4te oder die energieversorgung zwischen sich bewegenden maschinenteilen oder zwischen speziellen schienensystemen und elektrisch betriebenen fahrzeugen wie dem transrapid.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "die resonante induktive kopplung stellt eine erweiterung der induktiven kopplung dar mit dem ziel, die nur geringe reichweite zu vergr\u00f6ssern.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "dazu werden, wie in nebenstehender prinzipdarstellung dargestellt, in der freiraumstrecke zwischen sende- und empfangsspule ein oder mehrere freie schwingkreise angebracht.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "jeder dieser schwingkreise besteht aus einem kondensator \"c\" und einer spule \"l\", deren resonanzfrequenz auf die \u00fcbertragungsfrequenz abgeglichen ist.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "die resonanz zwischen den schwingkreisen f\u00fchrt zu einer verbesserten magnetischen kopplung zwischen sende- und empfangsspule bei der \u00fcbertragungsfrequenz.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "dabei sollten die schwingkreise einen m\u00f6glichst hohen g\u00fctefaktor aufweisen.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "folge davon sind eine gr\u00f6ssere reichweite und ein besserer wirkungsgrad.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "eine drahtlose energie\u00fcbertragung ist damit \u00fcber eine distanz in der gr\u00f6ssenordnung des 4- bis 10-fachen spulendurchmessers m\u00f6glich.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "so wurde im jahr 2007 am massachusetts institute of technology unter idealen laborbedingungen mit einem spulendurchmesser von 25 cm auf eine distanz von 2 m eine elektrische leistung von 60 w bei einem wirkungsgrad um 40 % \u00fcbertragen.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "kommerziell wird die resonant induktive kopplung unter markennamen wie \"witricity\" vermarktet.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "im jahr 2013 wurde eine arbeit ver\u00f6ffentlicht, welche unter anderem die m\u00f6glichkeiten der wirkungsgradsteigerung durch den einsatz resonant induktiver koppler beleuchtet.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "aus dieser geht hervor, dass der wirkungsgrad der energie\u00fcbertragung bei einem gekoppelten \u00fcbertragungssystem im nahfeld nur durch die wahl der komplexen lastimpedanz gesteigert oder gar maximiert werden kann.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "soll auch die \u00fcbertragene leistung maximiert werden, ist neben der anpassung der last auch eine anpassung an die quelle erforderlich.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "unter diesem gesichtspunkt kann die wirkungsweise der nebenstehenden prinzipdarstellung n\u00e4herungsweise so verstanden werden, dass die beiden \u00e4usseren spulen die anpassung an quelle und last bewirken und das mittlere, lose gekoppelte spulenpaar zur energie\u00fcbertragung dient.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "durch die aufteilung in die beiden inneren, lose gekoppelten energie\u00fcbertragungsspulen und die \u00e4usseren anpassungsspulen wird deutlich, dass die anpassung nicht zwingend durch zus\u00e4tzliche induktive kopplungen erfolgen muss.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "vielmehr ist es durch die wahl entsprechender anpassungsnetzwerke auch m\u00f6glich, einen gleichen oder h\u00f6heren wirkungsgrad der energie\u00fcbertragung mit lediglich zwei spulen zu erzielen.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "die kapazitive kopplung basiert auf \u00e4hnlicher grundstruktur wie die induktive \u00fcbertragung, nur wird dabei das elektrische feld \"e\" zur drahtlosen energie\u00fcbertragung zwischen zwei metallplatten verwendet.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "diese metallplatten stellen in der bauform einen elektrischen kondensator \"c\" dar, der bereich zwischen den beiden platten ist die strecke der drahtlosen energie\u00fcbertragung.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "gespeist werden die beiden kondensatoren mit wechselspannung, gewonnen aus einem oszillator auf senderseite.", "text_processed": null}, {"id_": 30, "text": "auf der verbraucherseite erfolgt eine gleichrichtung, und die gleichspannung wird dem eigentlichen verbraucher zugef\u00fchrt.", "text_processed": null}, {"id_": 31, "text": "die kapazitive kopplung hat nur eine geringe praktische bedeutung, da bei der \u00fcbertragung von h\u00f6heren leistungen hohe elektrische spannungen im zwischenraum zwischen den metallplatten auftreten.", "text_processed": null}, {"id_": 32, "text": "auch sollten die abst\u00e4nde zwischen den platten m\u00f6glichst gering gehalten werden, um den wirkungsgrad nicht zu stark zu reduzieren.", "text_processed": null}, {"id_": 33, "text": "zur elektromagnetischen energie\u00fcbertragung werden elektromagnetische wellen verwendet, das prinzip entspricht den verfahren wie bei der \u00fcbertragung von radiosignalen.", "text_processed": null}, {"id_": 34, "text": "die energie\u00fcbertragung im fernfeld kann beispielsweise auch ein gerichteter laserstrahl sein.", "text_processed": null}, {"id_": 35, "text": "der laserstrahl wird auf eine photozelle als empf\u00e4nger gerichtet, die die optische in elektrische leistung wandelt.", "text_processed": null}, {"id_": 36, "text": "w\u00e4hrend sich die fernfeld\u00fcbertragung in technischen systemen gut zur information- und signal\u00fcbertragung eignet, ist eine drahtlose energie\u00fcbertragung mit hohen verlusten durch die freifeldd\u00e4mpfung und durch die verluste bei der umwandlung wie bei einem laser oder der photozelle mit in summe sehr geringen wirkungsgraden verbunden.", "text_processed": null}, {"id_": 37, "text": "praktisches beispiel zur energie\u00fcbertragung w\u00e4re der detektor-empf\u00e4nger, ein einfacher radioempf\u00e4nger f\u00fcr mittelwelle, der in der umgebung leistungsstarker sender seine stromversorgung nur aus dem funksignal bezieht und keine zus\u00e4tzliche stromversorgung wie eine batterie f\u00fcr den betrieb ben\u00f6tigt.", "text_processed": null}, {"id_": 38, "text": "wegen der in summe nur sehr geringen wirkungsgrade weit unter 1 % haben technische realisierbare drahtlose energie\u00fcbertragungen im fernfeld, von wenigen speziellen anwendungsf\u00e4llen abgesehen, so gut wie keine praktische bedeutung.", "text_processed": null}, {"id_": 39, "text": "haupts\u00e4chlich f\u00fcr den einsatz im bereich von mobilger\u00e4ten wie mobiltelefonen und zum kabellosen aufladen von eingebauten akkumulatoren gibt es verschiedene industriestandards, die eine gewisse verbreitung besitzen und im folgenden dargestellt sind.", "text_processed": null}, {"id_": 40, "text": "am 17. dezember 2008 wurde das internationale wireless power consortium gegr\u00fcndet, das die einf\u00fchrung eines globalen standards mit namen \"qi\" f\u00fcr die aufladung von elektronischen produkten mit induktiver kopplung vorsieht.", "text_processed": null}, {"id_": 41, "text": "zu den \u00fcber 200 mitgliedern des wireless power consortiums z\u00e4hlen hersteller aus den bereichen mobiltelefone, unterhaltungselektronik, batterien, aber auch netzwerkbetreiber, m\u00f6belhersteller und automobilzulieferer.", "text_processed": null}, {"id_": 42, "text": "seit mitte 2010 gibt es den industriestandard qi zur induktiven energie\u00fcbertragung zu mobilger\u00e4ten bis 5 watt.", "text_processed": null}, {"id_": 43, "text": "mittlerweile unterst\u00fctzt der qi-standard 1.2 eine leistung von bis zu 15 watt., allerdings wird \"fast wireless charging\" bisher lediglich von einigen aktuellen samsung galaxy-modellen unterst\u00fctzt.", "text_processed": null}, {"id_": 44, "text": "sowohl aktuelle smartphones als auch einige \u00e4ltere modelle unterst\u00fctzen den qi-standard f\u00fcr kabelloses laden.", "text_processed": null}, {"id_": 45, "text": "die unter anderem von procter & gamble sowie von powermat technologies im m\u00e4rz 2012 gegr\u00fcndete power matters alliance unterst\u00fctzt einen von powermat technologies entwickelten standard zur ladung von endger\u00e4ten mittels induktiver kopplung.", "text_processed": null}, {"id_": 46, "text": "aktuell gibt es nur wenige ger\u00e4te, die die technologie unmittelbar selbst eingebaut haben, darunter die samsung galaxy s6/ s6 edge bis galaxy s8.", "text_processed": null}, {"id_": 47, "text": "vielmehr werden hier entsprechende ladeschalen und akkus vertrieben, die in die jeweiligen ger\u00e4te eingesetzt werden.", "text_processed": null}, {"id_": 48, "text": "die powermat-technologie ist auf angebotsseite dadurch prominent, dass in diversen starbucks- und mcdonald\u2019s-filialen aufladem\u00f6glichkeiten angeboten werden.", "text_processed": null}, {"id_": 49, "text": "die zun\u00e4chst als und mittlerweile als \"rezence\" bezeichnete verfahren der alliance for wireless power setzt eine resonante magnetische kopplung ein.", "text_processed": null}, {"id_": 50, "text": "in der alliance for wireless power haben sich verschiedene industrieunternehmen, darunter intel, qualcomm, samsung, broadcom und integrated device technology zusammengeschlossen.", "text_processed": null}, {"id_": 51, "text": "im februar 2014 haben die bis dahin miteinander konkurrierenden konsortien der verfahren powermat und rezence verk\u00fcndet, f\u00fcr eine gr\u00f6ssere interoperabilit\u00e4t beim kabellosen laden zu sorgen, indem sie gegenseitig ihre standards kompatibel machen.", "text_processed": null}, {"id_": 52, "text": "in der deutschen kommission elektrotechnik elektronik informationstechnik gibt es den arbeitskreis ak 353.0.1, der ende 2010 den entwurf einer anwendungsregel zum induktiven laden von elektrofahrzeugen erstellt hat.", "text_processed": null}, {"id_": 53, "text": "im september 2015 wurde auf der internationalen automobil-ausstellung zwei induktive ladesysteme gezeigt: qualcomm pr\u00e4sentierte das halo system, bombardier-transportation pr\u00e4sentierte ein primove system f\u00fcr 3,6 kw und audi das \"audi wireless charging\" .", "text_processed": null}, {"id_": 54, "text": "bei der drahtlosen energie\u00fcbertragung gelten die f\u00fcr die jeweiligen produktgruppen angepassten, standards und normen zur elektromagnetischen vertr\u00e4glichkeit und zur elektromagnetischen wirkung auf die anwender im rahmen der elektromagnetischen umweltvertr\u00e4glichkeit und deren grenzwerte wie insbesondere die grenzwerte der icnirp die basis f\u00fcr viele lokale standards sind.", "text_processed": null}]}, {"id_": 17, "text": "der name rantzau - bzw. \"rantzow\" oder auch \"ranzow\" oder latinisiert \"ranzovia\" - deutet auf einen wendischen ursprung hin, er bezeichnete urspr\u00fcnglich nur den stammsitz bei pl\u00f6n. die rantzauer familie selbst ist nicht wendischen ursprungs, doch nahmen die ersten hier niedergelassenen ritter, wie zu der zeit \u00fcblich, den namen ihres besitzes an. die stammreihe des geschlechtes beginnt mit dem urkundlich 1226 erw\u00e4hnten ritter \"johann ranzow\", der sich auf schloss rantzau bei pl\u00f6n niederliess. er diente als knappe in diensten adolfs iv. und wurde um 1235 in den ritterstand erhoben. johann von rantzau war der begr\u00fcnder der verschiedenen rantzauer linien, die in den folgenden jahrhunderten f\u00fcr die geschichte schleswig-holsteins pr\u00e4gend wurden. die rantzau werden zu den equites originarii, den uradeligen familien schleswig-holsteins, gez\u00e4hlt und bis zum ende des mittelalters wurden sie zu einer der m\u00e4chtigsten familien der schleswig-holsteinischen ritterschaft. mit beginn der neuzeit und dem einhergehenden strukturwandel von der grundherrschaft zur gutsherrschaft geh\u00f6rten ihnen zeitweise bis zu 71 g\u00fcter in den herzogt\u00fcmern, die in grosser wirtschaftlicher bl\u00fcte standen. insbesondere unter heinrich rantzau wurde auch die kultur gef\u00f6rdert, so dass diese epoche gelegentlich auch das \"goldene rantzauische zeitalter\" genannt wird. viele der heute noch existierenden herrenh\u00e4user des landes, wie zum beispiel ahrensburg , breitenburg , n\u00fctschau oder panker , gehen auf rantzau'sche baumassnahmen zur\u00fcck. die rantzaus waren auch politisch bedeutend, so stellten sie zahlreiche der statthalter des d\u00e4nischen k\u00f6nigs und waren dadurch unmittelbar an der regierung der herzogt\u00fcmer beteiligt. ein zweig wurde in mecklenburg ans\u00e4ssig. der oberstallmeister franz friedrich melchior von rantzau auf neese erhielt 1789 das mecklenburgische indigenat. die reichsgr\u00e4fliche linie wurde durch christian zu rantzau begr\u00fcndet, der dem breitenburger familienzweig entstammte, welcher mehrere k\u00f6niglich-d\u00e4nische statthalter schleswig-holsteins stellte. zu ende des dreissigj\u00e4hrigen krieges wurde christian rantzau 1648 selbst mit dieser position betraut. 1649 konnte er den gottorfer herzog friedrich iii. zu einem verkauf des d\u00e4nischen amtes barmstedt bewegen, das nur wenige kilometer s\u00fcdlich seines stammsitzes breitenburg lag. barmstedt hatte als teil der 1640 aufgel\u00f6sten grafschaft holstein-pinneberg den status eines d\u00e4nischen amtes; es war keine traditionelle herrschaftzei. die kaufsumme betrug 101.000 reichstaler, zudem wurde das stammgut rantzau nebst einigen kleineren besitzungen getauscht. christian rantzau bestimmte die alte wasserburg auf der barmstedter schlossinsel zur neuen residenz. im selben jahr reiste er mit grossem gefolge nach wien an den kaiserlichen hof, wo er als gesandter des d\u00e4nischen k\u00f6nigreichs auftrat. dort erreichte er alsbald die ernennung zum kaiserlichen kammerherrn und konnte \u2013 mittels grossz\u00fcgiger subsidien \u2013 im herbst des jahres 1650 bei kaiser ferdinand iii. seine ernennung zum grafen erwirken. das amt barmstedt wurde im diplom zum reichsunmittelbaren territorium erkl\u00e4rt, obwohl es bisher keine herrschaft, sondern lediglich ein d\u00e4nisches amt gewesen war. die grafschaft wurde versp\u00e4tet 1662 in den nieders\u00e4chsischen reichskreis aufgenommen, als der neuernannte graf zu rantzau 1653 zum de-facto-reichsgrafen gemacht worden war. christian rantzau, der wegen seiner zahlreichen \u00e4mter h\u00e4ufig auf reisen war, hielt sich nur selten in barmstedt auf. 1655 konnte er das stammgut rantzau bei pl\u00f6n zur\u00fcck erwerben. ihm folgte in der reichsgrafschaft sein sohn detlef 1663\u20131697, ebenfalls statthalter im k\u00f6niglichen anteil schleswig-holsteins, und darauf dessen s\u00f6hne christian detlef 1697\u20131721 und wilhelm adolf, der auf den verdacht des brudermordes hin 1722 verhaftet, von einem d\u00e4nischen gerichtshof 1726 verurteilt wurde und 1734 in der norwegischen festung akershus kinderlos starb. seine besitzungen wurden von der d\u00e4nischen krone eingezogen. vor allem wurde 1726 das territorium, das ja inzwischen reichs-st\u00e4ndische rechte erworben hatte, nach geheimen erbvertr\u00e4gen mit der d\u00e4nischen krone \"in ermangelung m\u00e4nnlicher erben\" wie ein gew\u00f6hnliches d\u00e4nisches lehen als \"heimgefallen\" betrachtet und widerrechtlich eingezogen. daran liess sich schon ablesen, dass man wilhelm adolf keineswegs begnadigen wollte. seine einzige schwester erhielt nach einem kostspieligen prozess nur die herrschaft breitenburg, die sich zwei generationen sp\u00e4ter auf eine andere linie des hauses rantzau vererbte. ein prozess, den die rantzauschen cognaten beim reichskammergericht anstrengten, wurde nie entschieden. zum ausgleich f\u00fcr die liquidierung der reichsgrafschaft 1726 durch die d\u00e4nische krone gew\u00e4hrte der kaiser jedoch einigen rantzau anderer zweige 1728 den grafentitel, ohne reichsstandschaft. nach cai generation iv des gesamthauses folgt in gen. v breide , dann dessen sohn: das stammwappen ist silber und rot gespalten. auf dem helm mit rot-silbernen decken ein silbernes und ein rotes b\u00fcffelhorn. elemente und farben aus dem wappen der familie rantzau erscheinen noch heute in einigen schleswig-holsteinischen kommunalwappen. zu den zahlreichen g\u00fctern, herrenh\u00e4usern und schl\u00f6ssern, die sich zumindest zeitweise im besitz der weitverzweigten rantzaus befanden, geh\u00f6rten unter anderem: 50 der herrenh\u00e4user sind auf der randleiste der sogenannten rantzau-tafel abgebildet, die um 1587 durch daniel freese f\u00fcr heinrich rantzau angefertigt wurde. der namensgebende stammsitz rantzau bei pl\u00f6n entwickelte sich von einer kleinen befestigten burg zu einem von heinrich rantzau ab 1590 neu errichten herrenhaus. er blieb bis 1728 mehr als 500 jahre im besitz unterschiedlicher zweige der familie. bis heute im besitz der familie befinden sich gut rastorf , schloss breitenburg , gut rohlstorf , gut pronstorf sowie das d\u00e4nische schloss krengerup . \u00fcber erica von rantzau, geb. von m\u00fcller , die frau von cuno von rantzau kam gut vrestorf in den besitz der familie. durch liselotte von rantzau-essberger kamen anteile der deutschen afrika-linien an die familie, ferner das \u00f6sterreichische schloss oberthal. zudem erwarb eberhard von rantzau, miteigner der reederei, bisher etwa 2.250 hektar des sachsenwaldes vom f\u00fcrsten bismarck aus friedrichsruh. das museum der grafschaft rantzau befindet sich auf der barmstedter schlossinsel im rantzauer see in barmstedt. in bad segeberg erinnern die rantzau-kapelle und der sogenannte rantzau-obelisk an heinrich rantzau und seine freundschaft mit dem d\u00e4nischen k\u00f6nig friedrich ii., ebenso wie der tempel von nordoe bei itzehoe.", "ref_summary": "rantzau ist der name einer in schleswig-holstein beheimateten uradligen familie mit dem stammhaus rantzau bei pl\u00f6n. sie tritt urkundlich erstmals 1226 mit dem ritter \"johann ranzow\" auf. bis zum ende des mittelalters wurde sie zu einer der m\u00e4chtigsten familien der schleswig-holsteinischen ritterschaft. dem \u00e4lteren breitenburger zweig gelang zeitweise mit dem amt barmstedt als grafschaft rantzau die aufnahme unter die reichsunmittelbaren reichsst\u00e4nde. das geschlecht bl\u00fcht bis heute in den linien der \"grafen zu rantzau\" sowie der \"herren von rantzau\" und ist noch auf einigen g\u00fctern in schleswig-holstein, niedersachsen und d\u00e4nemark ans\u00e4ssig.", "gen_summaries": [{"id_": 36, "text": "der name rantzau - bzw. \"rantzow\" oder auch \"ranzow\" oder latinisiert \"ranzovi \" - deutet auf einen wendischen ursprung hin, er bezeichnete urspr\u00fcnglich nur den stammsitz bei pl\u00f6n. die rantzauer familie selbst ist nicht wendischen ursprungs, doch nahmen die ersten hier niedergelassenen ritter, wie zu der zeit \u00fcblich, den namen ihres besitzes an. die stammreihe des geschlechtes beginnt mit dem urkundlich 1226 erw\u00e4hnten ritter \"johann ranzow\", der sich auf schloss rantzau bei pl\u00f6n niederliess.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.6, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 56, "text": "die rantzau werden zu den equites originarii, den uradeligen familien schleswig-holsteins, gez\u00e4hlt und bis zum ende des mittelalters wurden sie zu einer der m\u00e4chtigsten familien der schleswig-holsteinischen ritterschaft.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.6, "content_score": 0.6, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.9, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 65, "text": "rantzau ist der name eines deutsch-baltischen adelsgeschlechts. die herren von rantzau geh\u00f6rten zum uradel im kreis pl\u00f6n, deren zweige zum teil bis heute bestehen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 93, "text": "rantzau ist ein altes adelsgeschlecht aus schleswig-holstein. die erste urkundliche erw\u00e4hnung des geschlechts stammt von 1226, mit ritter johann ranzow, der sich auf schloss rantzau bei pl\u00f6n niederliess. viele heute noch existierende herrenh\u00e4user gehen auf die rantzau\u2019s zur\u00fcck. die rantzaus waren auch politisch bedeutend und stellten zahlreiche statthalter des d\u00e4nischen k\u00f6nigs. bis heute befinden sich gut rastorf, schloss breitenburg, gut rohlstorf, gut pronstorf sowie das d\u00e4nische schloss krengerup im besitz der familie.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 103, "text": "der name rantzau deutet auf einen wendischen ritter, der als knappe in diensten adolfs iv. diente. in bad segeberg erinnern die rantzau-kapelle und der sogenannte rantzau-obelisk an ihn und dort erreichte er alsbald die ernennung zum kaiserlichen kammerherrn. durch die heirat mit liselotte von rantzau-essberger kamen anteile der deutschen afrika-linien an die familie, ferner das \u00f6sterreichische schloss oberthal.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.1, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.2, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 157, "text": "ihm folgte in der reichsgrafschaft sein sohn detlef 1663\u20131697, ebenfalls statthalter im k\u00f6niglichen anteil schleswig-holsteins, und darauf dessen s\u00f6hne christian detlef 1697\u20131721 und wilhelm adolf, der auf den verdacht des brudermordes hin 1722 verhaftet, von einem d\u00e4nischen gerichtshof 1726 verurteilt wurde und 1734 in der norwegischen festung akershus kinderlos starb.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.2, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 170, "text": "das amt barmstedter schlossinsel war ein adelssitz im kreis schleswig-flensburg. es ging aus dem mittelalterlichen ritterstand hervor und bestand bis zum ende des 18. jahrhunderts.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 189, "text": "das geschlecht der rantzau nannte sich nach dem gleichnamigen schloss bei pl\u00f6n. es wird 1226 erstmals erw\u00e4hnt und geh\u00f6rte zu den einflussreichsten uradeligen familien schleswig-holsteins. es verzweigte sich in mehrere linien, besass umfangreiche l\u00e4ndereien und bis 1726 den reichsgrafentitel.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 199, "text": "die reichsgr\u00e4fliche linie der schleswig-holsteinischen ritterschaft in schleswig-holstein ist eine rantzauer familie, die in den herzogt\u00fcmern adolfs iv. und johann von rantzau erbaut wurde.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.4, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "der name rantzau - bzw. \"rantzow\" oder auch \"ranzow\" oder latinisiert \"ranzovia\" - deutet auf einen wendischen ursprung hin, er bezeichnete urspr\u00fcnglich nur den stammsitz bei pl\u00f6n.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "die rantzauer familie selbst ist nicht wendischen ursprungs, doch nahmen die ersten hier niedergelassenen ritter, wie zu der zeit \u00fcblich, den namen ihres besitzes an.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "die stammreihe des geschlechtes beginnt mit dem urkundlich 1226 erw\u00e4hnten ritter \"johann ranzow\", der sich auf schloss rantzau bei pl\u00f6n niederliess.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "er diente als knappe in diensten adolfs iv.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "und wurde um 1235 in den ritterstand erhoben.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "johann von rantzau war der begr\u00fcnder der verschiedenen rantzauer linien, die in den folgenden jahrhunderten f\u00fcr die geschichte schleswig-holsteins pr\u00e4gend wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "die rantzau werden zu den equites originarii, den uradeligen familien schleswig-holsteins, gez\u00e4hlt und bis zum ende des mittelalters wurden sie zu einer der m\u00e4chtigsten familien der schleswig-holsteinischen ritterschaft.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "mit beginn der neuzeit und dem einhergehenden strukturwandel von der grundherrschaft zur gutsherrschaft geh\u00f6rten ihnen zeitweise bis zu 71 g\u00fcter in den herzogt\u00fcmern, die in grosser wirtschaftlicher bl\u00fcte standen.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "insbesondere unter heinrich rantzau wurde auch die kultur gef\u00f6rdert, so dass diese epoche gelegentlich auch das \"goldene rantzauische zeitalter\" genannt wird.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "viele der heute noch existierenden herrenh\u00e4user des landes, wie zum beispiel ahrensburg , breitenburg , n\u00fctschau oder panker , gehen auf rantzau'sche baumassnahmen zur\u00fcck.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "die rantzaus waren auch politisch bedeutend, so stellten sie zahlreiche der statthalter des d\u00e4nischen k\u00f6nigs und waren dadurch unmittelbar an der regierung der herzogt\u00fcmer beteiligt.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "ein zweig wurde in mecklenburg ans\u00e4ssig.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "der oberstallmeister franz friedrich melchior von rantzau auf neese erhielt 1789 das mecklenburgische indigenat.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "die reichsgr\u00e4fliche linie wurde durch christian zu rantzau begr\u00fcndet, der dem breitenburger familienzweig entstammte, welcher mehrere k\u00f6niglich-d\u00e4nische statthalter schleswig-holsteins stellte.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "zu ende des dreissigj\u00e4hrigen krieges wurde christian rantzau 1648 selbst mit dieser position betraut.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "1649 konnte er den gottorfer herzog friedrich iii.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "zu einem verkauf des d\u00e4nischen amtes barmstedt bewegen, das nur wenige kilometer s\u00fcdlich seines stammsitzes breitenburg lag.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "barmstedt hatte als teil der 1640 aufgel\u00f6sten grafschaft holstein-pinneberg den status eines d\u00e4nischen amtes; es war keine traditionelle herrschaftzei.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "die kaufsumme betrug 101.000 reichstaler, zudem wurde das stammgut rantzau nebst einigen kleineren besitzungen getauscht.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "christian rantzau bestimmte die alte wasserburg auf der barmstedter schlossinsel zur neuen residenz.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "im selben jahr reiste er mit grossem gefolge nach wien an den kaiserlichen hof, wo er als gesandter des d\u00e4nischen k\u00f6nigreichs auftrat.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "dort erreichte er alsbald die ernennung zum kaiserlichen kammerherrn und konnte \u2013 mittels grossz\u00fcgiger subsidien \u2013 im herbst des jahres 1650 bei kaiser ferdinand iii.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "seine ernennung zum grafen erwirken.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "das amt barmstedt wurde im diplom zum reichsunmittelbaren territorium erkl\u00e4rt, obwohl es bisher keine herrschaft, sondern lediglich ein d\u00e4nisches amt gewesen war.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "die grafschaft wurde versp\u00e4tet 1662 in den nieders\u00e4chsischen reichskreis aufgenommen, als der neuernannte graf zu rantzau 1653 zum de-facto-reichsgrafen gemacht worden war.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "christian rantzau, der wegen seiner zahlreichen \u00e4mter h\u00e4ufig auf reisen war, hielt sich nur selten in barmstedt auf.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "1655 konnte er das stammgut rantzau bei pl\u00f6n zur\u00fcck erwerben.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "ihm folgte in der reichsgrafschaft sein sohn detlef 1663\u20131697, ebenfalls statthalter im k\u00f6niglichen anteil schleswig-holsteins, und darauf dessen s\u00f6hne christian detlef 1697\u20131721 und wilhelm adolf, der auf den verdacht des brudermordes hin 1722 verhaftet, von einem d\u00e4nischen gerichtshof 1726 verurteilt wurde und 1734 in der norwegischen festung akershus kinderlos starb.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "seine besitzungen wurden von der d\u00e4nischen krone eingezogen.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "vor allem wurde 1726 das territorium, das ja inzwischen reichs-st\u00e4ndische rechte erworben hatte, nach geheimen erbvertr\u00e4gen mit der d\u00e4nischen krone \"in ermangelung m\u00e4nnlicher erben\" wie ein gew\u00f6hnliches d\u00e4nisches lehen als \"heimgefallen\" betrachtet und widerrechtlich eingezogen.", "text_processed": null}, {"id_": 30, "text": "daran liess sich schon ablesen, dass man wilhelm adolf keineswegs begnadigen wollte.", "text_processed": null}, {"id_": 31, "text": "seine einzige schwester erhielt nach einem kostspieligen prozess nur die herrschaft breitenburg, die sich zwei generationen sp\u00e4ter auf eine andere linie des hauses rantzau vererbte.", "text_processed": null}, {"id_": 32, "text": "ein prozess, den die rantzauschen cognaten beim reichskammergericht anstrengten, wurde nie entschieden.", "text_processed": null}, {"id_": 33, "text": "zum ausgleich f\u00fcr die liquidierung der reichsgrafschaft 1726 durch die d\u00e4nische krone gew\u00e4hrte der kaiser jedoch einigen rantzau anderer zweige 1728 den grafentitel, ohne reichsstandschaft.", "text_processed": null}, {"id_": 34, "text": "nach cai generation iv des gesamthauses folgt in gen.", "text_processed": null}, {"id_": 35, "text": "v breide , dann dessen sohn: das stammwappen ist silber und rot gespalten.", "text_processed": null}, {"id_": 36, "text": "auf dem helm mit rot-silbernen decken ein silbernes und ein rotes b\u00fcffelhorn.", "text_processed": null}, {"id_": 37, "text": "elemente und farben aus dem wappen der familie rantzau erscheinen noch heute in einigen schleswig-holsteinischen kommunalwappen.", "text_processed": null}, {"id_": 38, "text": "zu den zahlreichen g\u00fctern, herrenh\u00e4usern und schl\u00f6ssern, die sich zumindest zeitweise im besitz der weitverzweigten rantzaus befanden, geh\u00f6rten unter anderem: 50 der herrenh\u00e4user sind auf der randleiste der sogenannten rantzau-tafel abgebildet, die um 1587 durch daniel freese f\u00fcr heinrich rantzau angefertigt wurde.", "text_processed": null}, {"id_": 39, "text": "der namensgebende stammsitz rantzau bei pl\u00f6n entwickelte sich von einer kleinen befestigten burg zu einem von heinrich rantzau ab 1590 neu errichten herrenhaus.", "text_processed": null}, {"id_": 40, "text": "er blieb bis 1728 mehr als 500 jahre im besitz unterschiedlicher zweige der familie.", "text_processed": null}, {"id_": 41, "text": "bis heute im besitz der familie befinden sich gut rastorf , schloss breitenburg , gut rohlstorf , gut pronstorf sowie das d\u00e4nische schloss krengerup .", "text_processed": null}, {"id_": 42, "text": "\u00fcber erica von rantzau, geb.", "text_processed": null}, {"id_": 43, "text": "von m\u00fcller , die frau von cuno von rantzau kam gut vrestorf in den besitz der familie.", "text_processed": null}, {"id_": 44, "text": "durch liselotte von rantzau-essberger kamen anteile der deutschen afrika-linien an die familie, ferner das \u00f6sterreichische schloss oberthal.", "text_processed": null}, {"id_": 45, "text": "zudem erwarb eberhard von rantzau, miteigner der reederei, bisher etwa 2.250 hektar des sachsenwaldes vom f\u00fcrsten bismarck aus friedrichsruh.", "text_processed": null}, {"id_": 46, "text": "das museum der grafschaft rantzau befindet sich auf der barmstedter schlossinsel im rantzauer see in barmstedt.", "text_processed": null}, {"id_": 47, "text": "in bad segeberg erinnern die rantzau-kapelle und der sogenannte rantzau-obelisk an heinrich rantzau und seine freundschaft mit dem d\u00e4nischen k\u00f6nig friedrich ii., ebenso wie der tempel von nordoe bei itzehoe.", "text_processed": null}]}, {"id_": 18, "text": "das verfahren wurde im januar 1979 von michael o. rabin ver\u00f6ffentlicht. das rabin-kryptosystem war das erste asymmetrische kryptosystem, bei dem auf mathematischen weg bewiesen werden konnte, dass es zumindest gleich schwierig zu l\u00f6sen ist wie das faktorisierungsproblem . wie alle asymmetrischen kryptosysteme verwendet auch das rabin-kryptosystem einen \u00f6ffentlichen schl\u00fcssel und einen geheimen schl\u00fcssel . der \u00f6ffentliche dient der verschl\u00fcsselung und kann ohne bedenken ver\u00f6ffentlicht werden, w\u00e4hrend der geheime schl\u00fcssel der entschl\u00fcsselung dient und nur den empf\u00e4ngern der nachricht bekannt sein darf. es folgt nun eine genaue mathematische beschreibung der schl\u00fcsselerzeugung: seien formula_1 zwei m\u00f6glichst grosse primzahlen, h\u00e4ufig kurz als formula_2 geschrieben, f\u00fcr die eine bestimmte kongruenzbedingung gelten muss. der \u00f6ffentliche schl\u00fcssel formula_3 wird durch multiplikation der beiden zahlen erzeugt, also formula_4. der geheime schl\u00fcssel ist das paar formula_5. anders ausgedr\u00fcckt: wer nur formula_3 kennt, kann ver- aber nicht entschl\u00fcsseln, wer dagegen formula_7 und formula_8 kennt, kann damit auch entschl\u00fcsseln. w\u00e4ren formula_7 und formula_8 keine primzahlen, so liesse sich das verfahren nicht anwenden. beispiel: wenn man formula_11 und formula_12 annimmt, dann ergibt sich daraus der \u00f6ffentliche schl\u00fcssel formula_13. formula_14 und formula_15 sind g\u00fcltige zahlen, weil sie primzahlen sind und die kongruenzbedingung f\u00fcr sie gilt. in wirklichkeit werden viel gr\u00f6ssere zahlen verwendet, um die entschl\u00fcsselung durch dritte schwierig zu machen . im rabin-kryptosystem werden die primzahlen formula_7 und formula_8 normalerweise so gew\u00e4hlt, dass die kongruenzbedingung formula_19 gilt. diese bedingung vereinfacht und beschleunigt die entschl\u00fcsselung. allgemein gilt n\u00e4mlich: sei formula_20 eine primzahl mit formula_21 und formula_22 mit formula_23, dann findet man eine quadratwurzel formula_24 von formula_25 mit es gilt also wegen formula_28 nach dem kleinen fermatschen satz. da formula_20 eine primzahl ist, gilt zudem entweder formula_30 oder formula_31. wegen formula_32 ist die kongruenzbedingung im beispiel bereits erf\u00fcllt. mit dem rabin-verfahren lassen sich beliebige klartexte formula_33 aus der menge formula_34 verschl\u00fcsseln. alice, die einen solchen klartext verschl\u00fcsseln will, muss dazu nur den \u00f6ffentlichen schl\u00fcssel formula_3 des empf\u00e4ngers bob kennen. sie berechnet dann den geheimtext formula_36 nach der formel im praktischen einsatz bietet sich die verwendung von blockchiffre an. in unserem beispiel sei formula_38 der klartextraum, formula_39 der klartext. der geheimtext ist hierbei nun formula_40. dabei muss man beachten, dass f\u00fcr genau vier verschiedene formula_33 das formula_36 den wert 15 aufweist, n\u00e4mlich f\u00fcr formula_43. jeder quadratische rest formula_36 hat genau vier verschiedene quadratwurzeln modulo formula_45. bei der entschl\u00fcsselung wird aus dem geheimtext unter verwendung des geheimen schl\u00fcssels wieder der klartext berechnet. das genaue mathematische vorgehen wird nun beschrieben: seien allgemein formula_36 und formula_20 bekannt, gesucht wird formula_48 mit formula_49. f\u00fcr zusammengesetzte formula_20 existiert kein effizientes verfahren zur bestimmung von formula_33. bei einer primzahl formula_53 l\u00e4sst sich jedoch der chinesische restsatz ausnutzen. in unserem fall sind nun quadratwurzeln formula_56 gesucht: und wegen obiger kongruenzbedingung k\u00f6nnen wir w\u00e4hlen: und in unserem beispiel ergeben sich formula_61 und formula_62. mit hilfe des erweiterten euklidischen algorithmus' werden nun formula_63 mit formula_64 bestimmt. in unserem beispiel erhalten wir formula_65. nun werden unter ausnutzung des chinesischen restsatzes die vier quadratwurzeln formula_66, formula_67, formula_68 und formula_69 von formula_70 berechnet : eine dieser quadratwurzeln formula_75 ist wieder der anf\u00e4ngliche klartext formula_33. im beispiel gilt formula_77. die entschl\u00fcsselung liefert zus\u00e4tzlich zum klartext drei weitere ergebnisse, das richtige ergebnis muss daher erraten werden. dies ist der grosse nachteil des rabin-kryptosystems. man kann aber klartexte mit spezieller struktur w\u00e4hlen. hierdurch geht jedoch die \u00e4quivalenz zum faktorisierungsproblem verloren, wie sich zeigen l\u00e4sst. das system wird dadurch also geschw\u00e4cht. bei der verschl\u00fcsselung muss eine quadrierung formula_75 durchgef\u00fchrt werden. das ist effizienter als rsa mit dem exponenten 3. die entschl\u00fcsselung erfordert die anwendung des chinesischen restsatzes und je eine modulare exponentiation formula_79 und formula_80. die effizienz der entschl\u00fcsselung ist mit rsa vergleichbar. der grosse vorteil des rabin-kryptosystems ist, dass man es nur dann brechen kann, wenn man das beschriebene faktorisierungsproblem effizient l\u00f6sen kann. anders als etwa bei rsa l\u00e4sst sich zeigen, dass das rabin-kryptosystem genauso schwer zu brechen ist wie das faktorisierungsproblem, auf dem es beruht. es ist somit sicherer. wer also das rabin-verfahren brechen kann, der kann auch das faktorisierungsproblem l\u00f6sen und umgekehrt. es gilt daher als sicheres verfahren, solange das faktorisierungsproblem ungel\u00f6st ist. vorausgesetzt ist dabei wie bereits beschrieben aber, dass die klartexte keine bestimmte struktur aufweisen. da man auch ausserhalb der kryptologie bem\u00fcht ist faktorisierungsprobleme zu l\u00f6sen, w\u00fcrde sich eine l\u00f6sung rasch in der fachwelt verbreiten. doch das ist bislang nicht geschehen. man kann also davon ausgehen, dass das zugrundeliegende faktorisierungsproblem derzeit unl\u00f6sbar ist. ein angreifer, der nur belauscht, wird daher derzeit nicht in der lage sein, das system zu brechen. ein aktiver angreifer aber kann das system mit einem angriff mit frei w\u00e4hlbarem geheimtext brechen, wie sich mathematisch zeigen l\u00e4sst. aus diesem grund findet das rabin-kryptosystem in der praxis kaum anwendung. durch hinzuf\u00fcgen von redundanz, z. b. wiederholen der letzten 64 bit, wird die wurzel eindeutig. dadurch ist der angriff vereitelt . dadurch ist die \u00e4quivalenz der sicherheit zum rabin-kryptosystem nicht mehr beweisbar. allerdings, laut dem handbook of applied cryptography von menezes, oorschot und vanstone, h\u00e4lt die \u00e4quivalenz unter der annahme, dass das wurzelziehen ein zweigeteilter prozess ist . da bei der kodierung nur die quadratischen reste verwendet werden , ist das verfahren zus\u00e4tzlich angreifbar.", "ref_summary": "das rabin-kryptosystem ist innerhalb der kryptologie ein asymmetrisches kryptosystem, dessen sicherheit beweisbar auf dem faktorisierungsproblem beruht und das mit rsa verwandt ist. es l\u00e4sst sich prinzipiell auch zur signatur verwenden. in der praxis findet das verfahren allerdings kaum anwendung, da die entschl\u00fcsselung nicht eindeutig ist, zus\u00e4tzlich bestehen bestimmte angriffsm\u00f6glichkeiten.", "gen_summaries": [{"id_": 39, "text": "das verfahren wurde im januar 1979 von michael o. rabin ver\u00f6ffentlicht. das rabin-kryptosystem war das erste asymmetrische kryptosystem, bei dem auf mathematischen weg bewiesen werden konnte, dass es zumindest gleich schwierig zu l\u00f6sen ist wie das faktorisierungsproblem. wie alle asymmetrischen kryptosysteme verwendet auch das rabin-kryptosystem einen \u00f6ffentlichen schl\u00fcssel und einen geheimen schl\u00fcssel.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 74, "text": "das rabin-kryptosystem ist ein verfahren in der gemeinde michael o. rabin in der schweiz.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 110, "text": "nun werden unter ausnutzung des chinesischen restsatzes die vier quadratwurzeln berechnet: eine dieser quadratwurzeln ist wieder der anf\u00e4ngliche klartext. der grosse vorteil des rabin-kryptosystems ist, dass man es nur dann brechen kann, wenn man das beschriebene faktorisierungsproblem effizient l\u00f6sen kann.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 124, "text": "das rabin-kryptosystem ist ein asymmetrisches verschl\u00fcsselungsverfahren, das 1979 von michael o. rabin vorgestellt wurde. es ist das erste verfahren, f\u00fcr das mathematisch bewiesen wurde, dass es zumindest gleich schwierig zu l\u00f6sen ist wie das faktorisierungsproblem, das als nicht effizient l\u00f6sbar gilt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 163, "text": "als rabin-kryptosystem wird ein spezielles verfahren zur sicherheit von kryptoanalytikern bezeichnet. es handelt sich dabei um ein vorgegebenes verfahren, bei dem es sich um einen \u00f6ffentlichen schl\u00fcssel vereitelt werden kann.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.7, "content_score": 0.7, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 176, "text": "das rabin-kryptosystem ist ein asymmetrisches kryptosystem, welches 1979 von michael o. rabin ver\u00f6ffentlicht wurde. es handelt sich hierbei um eine kongruenzbedingung, die einen \u00f6ffentlichen schl\u00fcssel erzeugt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 180, "text": "das rabin-kryptosystem dient der verschl\u00fcsselung und kann ohne bedenken ver\u00f6ffentlicht werden. das verfahren wurde im januar 1979 im handbook of applied cryptography von menezes, oorschot und vanstone publiziert. wie alle asymmetrischen kryptosysteme verwendet auch das rabin-kryptosystem den chinesische restsatz.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.2, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 198, "text": "das rabin-kryptosystem war das erste asymmetrische kryptosystem, f\u00fcr welches mathematisch bewiesen werden konnte, dass es nicht mit einem effizienten algorithmus gebrochen werden kann. wie alle asymmetrischen kryptosysteme verwendet es einen \u00f6ffentlichen schl\u00fcssel und einen geheimen schl\u00fcssel. ein angreifer kann das system aber mit einer aktiven chosen-ciphertext attack brechen, weshalb das rabin-kryptosystem in der praxis kaum mehr eingesetzt wird.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.6, "content_score": 0.7, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.6}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 201, "text": "dadurch ist die \u00e4quivalenz der sicherheit zum rabin-kryptosystem nicht mehr beweisbar. anders als etwa bei rsa l\u00e4sst sich zeigen, dass das rabin-kryptosystem genauso schwer zu brechen ist wie das faktorisierungsproblem, auf dem es beruht.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.2, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "das verfahren wurde im januar 1979 von michael o. rabin ver\u00f6ffentlicht.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "das rabin-kryptosystem war das erste asymmetrische kryptosystem, bei dem auf mathematischen weg bewiesen werden konnte, dass es zumindest gleich schwierig zu l\u00f6sen ist wie das faktorisierungsproblem .", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "wie alle asymmetrischen kryptosysteme verwendet auch das rabin-kryptosystem einen \u00f6ffentlichen schl\u00fcssel und einen geheimen schl\u00fcssel .", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "der \u00f6ffentliche dient der verschl\u00fcsselung und kann ohne bedenken ver\u00f6ffentlicht werden, w\u00e4hrend der geheime schl\u00fcssel der entschl\u00fcsselung dient und nur den empf\u00e4ngern der nachricht bekannt sein darf.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "es folgt nun eine genaue mathematische beschreibung der schl\u00fcsselerzeugung: seien formula_1 zwei m\u00f6glichst grosse primzahlen, h\u00e4ufig kurz als formula_2 geschrieben, f\u00fcr die eine bestimmte kongruenzbedingung gelten muss.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "der \u00f6ffentliche schl\u00fcssel formula_3 wird durch multiplikation der beiden zahlen erzeugt, also formula_4.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "der geheime schl\u00fcssel ist das paar formula_5.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "anders ausgedr\u00fcckt: wer nur formula_3 kennt, kann ver- aber nicht entschl\u00fcsseln, wer dagegen formula_7 und formula_8 kennt, kann damit auch entschl\u00fcsseln.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "w\u00e4ren formula_7 und formula_8 keine primzahlen, so liesse sich das verfahren nicht anwenden.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "beispiel: wenn man formula_11 und formula_12 annimmt, dann ergibt sich daraus der \u00f6ffentliche schl\u00fcssel formula_13.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "formula_14 und formula_15 sind g\u00fcltige zahlen, weil sie primzahlen sind und die kongruenzbedingung f\u00fcr sie gilt.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "in wirklichkeit werden viel gr\u00f6ssere zahlen verwendet, um die entschl\u00fcsselung durch dritte schwierig zu machen .", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "im rabin-kryptosystem werden die primzahlen formula_7 und formula_8 normalerweise so gew\u00e4hlt, dass die kongruenzbedingung formula_19 gilt.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "diese bedingung vereinfacht und beschleunigt die entschl\u00fcsselung.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "allgemein gilt n\u00e4mlich: sei formula_20 eine primzahl mit formula_21 und formula_22 mit formula_23, dann findet man eine quadratwurzel formula_24 von formula_25 mit es gilt also wegen formula_28 nach dem kleinen fermatschen satz.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "da formula_20 eine primzahl ist, gilt zudem entweder formula_30 oder formula_31.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "wegen formula_32 ist die kongruenzbedingung im beispiel bereits erf\u00fcllt.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "mit dem rabin-verfahren lassen sich beliebige klartexte formula_33 aus der menge formula_34 verschl\u00fcsseln.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "alice, die einen solchen klartext verschl\u00fcsseln will, muss dazu nur den \u00f6ffentlichen schl\u00fcssel formula_3 des empf\u00e4ngers bob kennen.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "sie berechnet dann den geheimtext formula_36 nach der formel im praktischen einsatz bietet sich die verwendung von blockchiffre an.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "in unserem beispiel sei formula_38 der klartextraum, formula_39 der klartext.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "der geheimtext ist hierbei nun formula_40.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "dabei muss man beachten, dass f\u00fcr genau vier verschiedene formula_33 das formula_36 den wert 15 aufweist, n\u00e4mlich f\u00fcr formula_43.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "jeder quadratische rest formula_36 hat genau vier verschiedene quadratwurzeln modulo formula_45.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "bei der entschl\u00fcsselung wird aus dem geheimtext unter verwendung des geheimen schl\u00fcssels wieder der klartext berechnet.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "das genaue mathematische vorgehen wird nun beschrieben: seien allgemein formula_36 und formula_20 bekannt, gesucht wird formula_48 mit formula_49.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "f\u00fcr zusammengesetzte formula_20 existiert kein effizientes verfahren zur bestimmung von formula_33.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "bei einer primzahl formula_53 l\u00e4sst sich jedoch der chinesische restsatz ausnutzen.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "in unserem fall sind nun quadratwurzeln formula_56 gesucht: und wegen obiger kongruenzbedingung k\u00f6nnen wir w\u00e4hlen: und in unserem beispiel ergeben sich formula_61 und formula_62.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "mit hilfe des erweiterten euklidischen algorithmus' werden nun formula_63 mit formula_64 bestimmt.", "text_processed": null}, {"id_": 30, "text": "in unserem beispiel erhalten wir formula_65.", "text_processed": null}, {"id_": 31, "text": "nun werden unter ausnutzung des chinesischen restsatzes die vier quadratwurzeln formula_66, formula_67, formula_68 und formula_69 von formula_70 berechnet : eine dieser quadratwurzeln formula_75 ist wieder der anf\u00e4ngliche klartext formula_33.", "text_processed": null}, {"id_": 32, "text": "im beispiel gilt formula_77.", "text_processed": null}, {"id_": 33, "text": "die entschl\u00fcsselung liefert zus\u00e4tzlich zum klartext drei weitere ergebnisse, das richtige ergebnis muss daher erraten werden.", "text_processed": null}, {"id_": 34, "text": "dies ist der grosse nachteil des rabin-kryptosystems.", "text_processed": null}, {"id_": 35, "text": "man kann aber klartexte mit spezieller struktur w\u00e4hlen.", "text_processed": null}, {"id_": 36, "text": "hierdurch geht jedoch die \u00e4quivalenz zum faktorisierungsproblem verloren, wie sich zeigen l\u00e4sst.", "text_processed": null}, {"id_": 37, "text": "das system wird dadurch also geschw\u00e4cht.", "text_processed": null}, {"id_": 38, "text": "bei der verschl\u00fcsselung muss eine quadrierung formula_75 durchgef\u00fchrt werden.", "text_processed": null}, {"id_": 39, "text": "das ist effizienter als rsa mit dem exponenten 3. die entschl\u00fcsselung erfordert die anwendung des chinesischen restsatzes und je eine modulare exponentiation formula_79 und formula_80.", "text_processed": null}, {"id_": 40, "text": "die effizienz der entschl\u00fcsselung ist mit rsa vergleichbar.", "text_processed": null}, {"id_": 41, "text": "der grosse vorteil des rabin-kryptosystems ist, dass man es nur dann brechen kann, wenn man das beschriebene faktorisierungsproblem effizient l\u00f6sen kann.", "text_processed": null}, {"id_": 42, "text": "anders als etwa bei rsa l\u00e4sst sich zeigen, dass das rabin-kryptosystem genauso schwer zu brechen ist wie das faktorisierungsproblem, auf dem es beruht.", "text_processed": null}, {"id_": 43, "text": "es ist somit sicherer.", "text_processed": null}, {"id_": 44, "text": "wer also das rabin-verfahren brechen kann, der kann auch das faktorisierungsproblem l\u00f6sen und umgekehrt.", "text_processed": null}, {"id_": 45, "text": "es gilt daher als sicheres verfahren, solange das faktorisierungsproblem ungel\u00f6st ist.", "text_processed": null}, {"id_": 46, "text": "vorausgesetzt ist dabei wie bereits beschrieben aber, dass die klartexte keine bestimmte struktur aufweisen.", "text_processed": null}, {"id_": 47, "text": "da man auch ausserhalb der kryptologie bem\u00fcht ist faktorisierungsprobleme zu l\u00f6sen, w\u00fcrde sich eine l\u00f6sung rasch in der fachwelt verbreiten.", "text_processed": null}, {"id_": 48, "text": "doch das ist bislang nicht geschehen.", "text_processed": null}, {"id_": 49, "text": "man kann also davon ausgehen, dass das zugrundeliegende faktorisierungsproblem derzeit unl\u00f6sbar ist.", "text_processed": null}, {"id_": 50, "text": "ein angreifer, der nur belauscht, wird daher derzeit nicht in der lage sein, das system zu brechen.", "text_processed": null}, {"id_": 51, "text": "ein aktiver angreifer aber kann das system mit einem angriff mit frei w\u00e4hlbarem geheimtext brechen, wie sich mathematisch zeigen l\u00e4sst.", "text_processed": null}, {"id_": 52, "text": "aus diesem grund findet das rabin-kryptosystem in der praxis kaum anwendung.", "text_processed": null}, {"id_": 53, "text": "durch hinzuf\u00fcgen von redundanz, z. b. wiederholen der letzten 64 bit, wird die wurzel eindeutig.", "text_processed": null}, {"id_": 54, "text": "dadurch ist der angriff vereitelt .", "text_processed": null}, {"id_": 55, "text": "dadurch ist die \u00e4quivalenz der sicherheit zum rabin-kryptosystem nicht mehr beweisbar.", "text_processed": null}, {"id_": 56, "text": "allerdings, laut dem handbook of applied cryptography von menezes, oorschot und vanstone, h\u00e4lt die \u00e4quivalenz unter der annahme, dass das wurzelziehen ein zweigeteilter prozess ist .", "text_processed": null}, {"id_": 57, "text": "da bei der kodierung nur die quadratischen reste verwendet werden , ist das verfahren zus\u00e4tzlich angreifbar.", "text_processed": null}]}, {"id_": 19, "text": "die iberische halbinsel war der ausgangspunkt des zweiten punischen krieges, einer auseinandersetzung zwischen den r\u00f6mern und karthago. so kamen zum ersten mal grosse r\u00f6mische truppenverb\u00e4nde auf die iberische halbinsel. nach seiner niederlage im zweiten punischen krieg musste karthago auf alle anspr\u00fcche auf die iberische halbinsel verzichten, die r\u00f6mer richteten dort dann ab 197 v. chr. zwei provinzen ein. durch die einrichtung der beiden provinzen demonstrierten die r\u00f6mer den keltiberern, dass sie nicht etwa nur zeitweise wegen der kriegerischen auseinandersetzung mit karthago auf die iberische halbinsel gekommen waren, sondern gedachten, dort dauerhaft zu bleiben. besonders interessierten die r\u00f6mer dabei die reichen silbervorkommen, die schon die karthager auf die halbinsel gelockt hatten. so brach noch im gleichen jahr, in dem die provinzen eingerichtet worden, ein keltiberischer aufstand los. im jahr 195 v. chr. gelang es cato dem \u00e4lteren, die keltiberer zu schlagen. in den jahren 191 bis 189 v. chr. schlug lucius aemilius paullus einen aufstand im s\u00fcden spaniens nieder. im jahr 181 v. chr. erhoben sich mit den lusonern, bellern und tittiern mehrere keltiberische st\u00e4mme. nach dem sieg des tiberius gracchus d. \u00e4. gegen die keltiberer brach der aufstand zusammen, der vertrag mit den lusonern beendete im jahr 179 v. chr. die auseinandersetzungen. mit dem sieg der r\u00f6mer im keltiberischen krieg hatten diese die iberische halbinsel noch nicht unter kontrolle. nach der niederlage der keltiberer herrschte lediglich eine phase von 20 jahren relativer ruhe, im jahr 154 v. chr. brach mit dem bis 133 v. chr. dauernden spanischen krieg erneut eine heisse phase in der auseinandersetzung zwischen den keltiberischen st\u00e4mmen und rom an. erst caesar gelang es ab 60 v. chr. von \"olisipo\" aus, den letzten widerstand der portugiesischen st\u00e4mme zu brechen.", "ref_summary": "der keltiberische krieg bezeichnet eine mit grosser h\u00e4rte ausgetragene kriegerische auseinandersetzung zwischen den r\u00f6mern und den keltiberischen st\u00e4mmen der iberischen halbinsel.", "gen_summaries": [{"id_": 41, "text": "als keltiberischer krieg wird eine langandauernde, kriegerische auseinandersetzung zwischen den keltiberer und den r\u00f6mern bezeichnet, welche ab 197 v. chr. die iberischen halbinsel besetzen.  mit phase relativer ruhe dauerten die kriege in spanien bis 133 v. chr. und erst 60 v. chr. gelang es caesar, den letzten widerstand der portugiesischen st\u00e4mme zu brechen. ", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 1.0, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 109, "text": "die iberische halbinsel war der ausgangspunkt des zweiten punischen krieges, einer auseinandersetzung zwischen den r\u00f6mern und karthago. mit dem sieg der r\u00f6mer im keltiberischen krieg hatten diese die iberische halbinsel noch nicht unter kontrolle.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.75, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 120, "text": "nach dem zweiten punischen krieg musste karthago die herrschaft \u00fcber die iberische halbinsel an rom abtreten, welches 197 v. chr.  zwei provinzen einrichtete. darauf kam es zu aufst\u00e4nden der einheimischen bev\u00f6lkerung gegen die r\u00f6mer, die erst durch c\u00e4sar beendet wurden.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 1.0, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 149, "text": "die iberische halbinsel war der ausgangspunkt des zweiten punischen krieges, einer auseinandersetzung zwischen den r\u00f6mern und karthago. mit dem sieg der r\u00f6mer im keltiberischen krieg hatten diese die iberische halbinsel noch nicht unter kontrolle.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 158, "text": "der keltiberische krieg von 195 v. chr. war ein konflikt zwischen den r\u00f6mern und karthago um die iberische halbinsel. er gilt als der beginn des zweiten punischen krieges.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.6, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 172, "text": "die iberische halbinsel war der ausgangspunkt des zweiten punischen krieges, einer auseinandersetzung zwischen den r\u00f6mern und karthago. so kamen zum ersten mal grosse r\u00f6mische truppenverb\u00e4nde auf die iberische halbinsel. nach seiner niederlage im zweiten punischen krieg musste karthago auf alle anspr\u00fcche auf die iberische halbinsel verzichten, die r\u00f6mer richteten dort dann ab 197 v. chr. zwei provinzen ein.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 1.0, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 3, "text": "der lusonern oder lucius aemilius paullus war ein byzantinischer konflikt zwischen den r\u00f6mern und karthago im keltiberischen krieg.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 0.75, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 105, "text": "karthago war eine halbinsel der iberischen halbinsel mit sitz in spanien. sie wurde im jahr 181 v. chr. zwei provinzen und im zweiten weltkrieg zerst\u00f6rt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 169, "text": "der keltiberischer krieg war der ausgangspunkt des zweiten punischen krieges, einer auseinandersetzung zwischen den r\u00f6mern und karthago. besonders interessierten die r\u00f6mer dabei die reichen silbervorkommen der karthager. nach dem sieg des tiberius gracchus d. \u00e4. in den jahren 191 bis 189 v. chr. schlug lucius aemilius paullus die lusonern, bellern und tittiern.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.5, "grammar_score": 0.3, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "die iberische halbinsel war der ausgangspunkt des zweiten punischen krieges, einer auseinandersetzung zwischen den r\u00f6mern und karthago.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "so kamen zum ersten mal grosse r\u00f6mische truppenverb\u00e4nde auf die iberische halbinsel.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "nach seiner niederlage im zweiten punischen krieg musste karthago auf alle anspr\u00fcche auf die iberische halbinsel verzichten, die r\u00f6mer richteten dort dann ab 197 v. chr. zwei provinzen ein.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "durch die einrichtung der beiden provinzen demonstrierten die r\u00f6mer den keltiberern, dass sie nicht etwa nur zeitweise wegen der kriegerischen auseinandersetzung mit karthago auf die iberische halbinsel gekommen waren, sondern gedachten, dort dauerhaft zu bleiben.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "besonders interessierten die r\u00f6mer dabei die reichen silbervorkommen, die schon die karthager auf die halbinsel gelockt hatten.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "so brach noch im gleichen jahr, in dem die provinzen eingerichtet worden, ein keltiberischer aufstand los.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "im jahr 195 v. chr. gelang es cato dem \u00e4lteren, die keltiberer zu schlagen.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "in den jahren 191 bis 189 v. chr. schlug lucius aemilius paullus einen aufstand im s\u00fcden spaniens nieder.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "im jahr 181 v. chr. erhoben sich mit den lusonern, bellern und tittiern mehrere keltiberische st\u00e4mme.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "nach dem sieg des tiberius gracchus d. \u00e4. gegen die keltiberer brach der aufstand zusammen, der vertrag mit den lusonern beendete im jahr 179 v. chr. die auseinandersetzungen.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "mit dem sieg der r\u00f6mer im keltiberischen krieg hatten diese die iberische halbinsel noch nicht unter kontrolle.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "nach der niederlage der keltiberer herrschte lediglich eine phase von 20 jahren relativer ruhe, im jahr 154 v. chr. brach mit dem bis 133 v. chr. dauernden spanischen krieg erneut eine heisse phase in der auseinandersetzung zwischen den keltiberischen st\u00e4mmen und rom an.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "erst caesar gelang es ab 60 v. chr. von \"olisipo\" aus, den letzten widerstand der portugiesischen st\u00e4mme zu brechen.", "text_processed": null}]}, {"id_": 20, "text": "johann mock begann seine karriere beim fc nicholson , bevor er im jahre 1927 zur austria wien wechselte. mit den veilchen konnte der elegante und technisch perfekte mittell\u00e4ufer dreimal den \u00f6sterreichischen cup gewinnen . gemeinsam mit karl adamek, karl gall und walter nausch bildete er die starke austria-mittelfeldformation der 1930er jahre und gewann auf internationaler ebene zweimal den mitropacup , den vorl\u00e4ufer des heutigen europacups. durch seine starke leistung bei der austria wurde johann mock am 15. september 1929 im spiele gegen die tschechoslowakei erstmals ins nationalteam einberufen. \u00f6sterreich gewann bei mocks premierenspiel mit 2:1. zur zeit des legend\u00e4ren wunderteams war johann mock ein wichtiger bestandteil der nationalmannschaft, spielte beispielsweise beim 5:0-sieg gegen deutschland. allerdings musste sich der klassische mittell\u00e4ufer der alten \"wiener schule\", angesichts der konkurrenz durch josef smistik und leopold hofmann im wunderteam mit der position des rechten aussenl\u00e4ufers zufriedengeben. bis zum anschluss \u00f6sterreichs an das deutsche reich absolvierte der verteidiger insgesamt zw\u00f6lf spiele f\u00fcr die \u00f6sterreichische nationalmannschaft. w\u00e4hrend der zeit der zugeh\u00f6rigkeit \u00f6sterreichs zum dritten reich trug johann mock, zeitweise auch als kapit\u00e4n, zwischen 1938 und 1942 insgesamt f\u00fcnf mal das trikot mit dem reichsadler und nahm mit der deutschen elf an der fussball-weltmeisterschaft 1938 in frankreich teil. nach einem interviewbeitrag von franz schwarz, sohn des austria-pr\u00e4sidenten von 1933 bis 1938 und 1946 bis 1955 michl schwarz, im jahr 2008, war mock schon vor 1938 mitglied der damals in \u00f6sterreich illegalen nsdap und sa-mitglied. mock war 1938 daran beteiligt, als die klubf\u00fchrung bei austria von den nationalsozialisten \u00fcbernommen wurde. im jahre 1942 beendete hans mock, der es insgesamt zu 40 auswahlspielen brachte, schliesslich seine aktive karriere. nach einer kurzen trainert\u00e4tigkeit bei vorw\u00e4rts steyr und dem badener ac zog er sich g\u00e4nzlich vom fussball zur\u00fcck und f\u00fchrte bis zu seinem ableben im alter von 75 jahren seine eigene weinstube in der wiener innenstadt.", "ref_summary": "johann \"hans\" mock war ein \u00f6sterreichischer und deutscher fussballspieler auf der position des verteidigers und mittell\u00e4ufers.", "gen_summaries": [{"id_": 46, "text": "johann mock war ein \u00f6sterreichischer fussballspieler auf der position eines verteidigers. mit dem fc nicholson nahm er an der fussball-weltmeisterschaft 1938 teil.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.7, "content_score": 0.7, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 48, "text": "johann mock war ein \u00f6sterreichischer fussballer, der mit austria wien drei mal den \u00f6sterreichischen und zwei mal den mitropa-cup gewann. er absolvierte 40 l\u00e4nderspiele, f\u00fcnf davon f\u00fcr die reichsauswahl, eines an der weltmeisterschaft 1938. 1942 beendete mock seine karriere und f\u00fchrte eine weinstube in wien.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 0.9, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 54, "text": "johann mock war der sohn des austria-pr\u00e4sidenten von 1933 bis 1938 und 1946 bis 1955, michl schwarz.  gemeinsam mit karl adamek, karl gall und walter nausch war er schon vor 1938 mitglied der damals in \u00f6sterreich illegalen nsdap und sa-mitglied.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.1, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 75, "text": "w\u00e4hrend der zeit der zugeh\u00f6rigkeit \u00f6sterreichs zum dritten reich trug johann mock, zeitweise auch als kapit\u00e4n, zwischen 1938 und 1942 insgesamt f\u00fcnf mal das trikot mit dem reichsadler und nahm mit der deutschen elf an der fussball-weltmeisterschaft 1938 in frankreich teil.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.7, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 86, "text": "johann mock war ein \u00f6sterreichischer fussballspieler und -trainer. als spieler wurde er mit dem fc nicholson deutscher meister.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.1, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.9, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 121, "text": "johann mock war ein \u00f6sterreichischer fussballspieler auf den positionen des mittell\u00e4ufers und rechten aussenl\u00e4ufers. er spielte 12 mal im \u00f6sterreichischen nationalteam und nach dem anschluss \u00f6sterreichs ans dritte reich trug er f\u00fcnf mal das trikot mit dem reichsadler, zeitweise sogar als mannschaftskapit\u00e4n.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.4, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.4, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 192, "text": "johann mock begann seine karriere beim fc nicholson, bevor er im jahre 1927 zur austria wien wechselte. mit den veilchen konnte der elegante und technisch perfekte mittell\u00e4ufer dreimal den \u00f6sterreichischen cup gewinnen. gemeinsam mit karl adamek, karl gall und walter nausch bildete er die starke austria-mittelfeldformation der 1930er jahre und gewann auf internationaler ebene zweimal den mitropacup, den vorl\u00e4ufer des heutigen europacups.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.7, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.2, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 203, "text": "johann \"hans\" mock war ein \u00f6sterreichischer fussballspieler und -trainer. der verteidiger nahm mit der nationalmannschaft an der weltmeisterschaft 1938 in frankreich teil.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 38, "text": "gemeinsam mit karl adamek, karl gall und walter nausch bildete er die starke austria-mittelfeldformation der 1930er jahre und gewann auf internationaler ebene zweimal den mitropacup, den vorl\u00e4ufer des heutigen europacups. durch seine starke leistung bei der austria wurde johann mock am 15.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.6, "grammar_score": 0.8, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "johann mock begann seine karriere beim fc nicholson , bevor er im jahre 1927 zur austria wien wechselte.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "mit den veilchen konnte der elegante und technisch perfekte mittell\u00e4ufer dreimal den \u00f6sterreichischen cup gewinnen .", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "gemeinsam mit karl adamek, karl gall und walter nausch bildete er die starke austria-mittelfeldformation der 1930er jahre und gewann auf internationaler ebene zweimal den mitropacup , den vorl\u00e4ufer des heutigen europacups.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "durch seine starke leistung bei der austria wurde johann mock am 15. september 1929 im spiele gegen die tschechoslowakei erstmals ins nationalteam einberufen.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "\u00f6sterreich gewann bei mocks premierenspiel mit 2:1. zur zeit des legend\u00e4ren wunderteams war johann mock ein wichtiger bestandteil der nationalmannschaft, spielte beispielsweise beim 5:0-sieg gegen deutschland.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "allerdings musste sich der klassische mittell\u00e4ufer der alten \"wiener schule\", angesichts der konkurrenz durch josef smistik und leopold hofmann im wunderteam mit der position des rechten aussenl\u00e4ufers zufriedengeben.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "bis zum anschluss \u00f6sterreichs an das deutsche reich absolvierte der verteidiger insgesamt zw\u00f6lf spiele f\u00fcr die \u00f6sterreichische nationalmannschaft.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "w\u00e4hrend der zeit der zugeh\u00f6rigkeit \u00f6sterreichs zum dritten reich trug johann mock, zeitweise auch als kapit\u00e4n, zwischen 1938 und 1942 insgesamt f\u00fcnf mal das trikot mit dem reichsadler und nahm mit der deutschen elf an der fussball-weltmeisterschaft 1938 in frankreich teil.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "nach einem interviewbeitrag von franz schwarz, sohn des austria-pr\u00e4sidenten von 1933 bis 1938 und 1946 bis 1955 michl schwarz, im jahr 2008, war mock schon vor 1938 mitglied der damals in \u00f6sterreich illegalen nsdap und sa-mitglied.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "mock war 1938 daran beteiligt, als die klubf\u00fchrung bei austria von den nationalsozialisten \u00fcbernommen wurde.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "im jahre 1942 beendete hans mock, der es insgesamt zu 40 auswahlspielen brachte, schliesslich seine aktive karriere.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "nach einer kurzen trainert\u00e4tigkeit bei vorw\u00e4rts steyr und dem badener ac zog er sich g\u00e4nzlich vom fussball zur\u00fcck und f\u00fchrte bis zu seinem ableben im alter von 75 jahren seine eigene weinstube in der wiener innenstadt.", "text_processed": null}]}, {"id_": 21, "text": "im 20. jahrhundert kamen in georgien auch die namen \"t\u00fcrk-mescheten\" und \"muslim-mescheten\" auf, um die t\u00fcrkischsprachigen mescheten von den georgischsprachigen eindeutig unterscheiden zu k\u00f6nnen. im deutschen sind neben \"mescheten\" auch die bezeichnungen \"mes'chi\", \"mezcheten\", \"messcheten\" sowie \"turk-mescheten\" gel\u00e4ufig. in der t\u00fcrkei ist der name \"mesket t\u00fcrkleri\" weit verbreitet. die georgische regierung lehnt alle bezeichnungen ab, die die mescheten als \"t\u00fcrken\" betiteln und fasst sie unter dem sammelbegriff \"muslimische georgier\" zusammen. der name \"meschete\" stammt von der alten georgischen region mzcheta, die sich von 335 bis 467 im \u00f6stlichen georgien befand. nach t\u00fcrkischer geschichtsauffassung waren die vorfahren der heutigen mescheten im 16. jahrhundert aus der anatolischen t\u00fcrkei in den kaukasus eingewandert. der name \"ah\u0131ska\" soll sich vom t\u00fcrkischen \"aks\u0131ka\" ableiten. tats\u00e4chlich gibt es einen solchen ort in der t\u00fcrkei. diese t\u00fcrken seien \"ah\u0131ska\" genannt worden, was urspr\u00fcnglich nur ein geographischer name war, der sowohl den turkv\u00f6lkischen einwanderern, der region und der heutigen provinz den namen gab. bis 1878 galten die mescheten als teil des anatolischen t\u00fcrkentums. der name \"ah\u0131ska\" wurde bereits im oghusischen dede korkut erw\u00e4hnt, der eine alte oghusische region als \"ak-s\u0131ka\" bezeichnete. achiska bzw. achalkalaki ist die stadt in meschetien. er wurde erstmals 481 erw\u00e4hnt und findet in der bezeichnung \"akesga\" eine treffende alternativbezeichnung. der name \"ah\u0131ska\" ist heute bekannter als die persische form . der siedlungsschwerpunkt der mescheten war einst die gegend um ajana mit den st\u00e4dten achalziche und achalkalaki und deren umgebung. aber auch in den st\u00e4dten aspindsa, adigeni und bogdanowka lebten mescheten. hauptorte turk-meschetischer siedlung waren jedoch die beiden erstgenannten st\u00e4dte. von insgesamt etwa 500.000 bis 600.000 mescheten weltweit leben heute etwa 150.000 in kasachstan, zirka 100.000 in aserbaidschan, 90.000 in russland, 50.000 in kirgisistan und 40.000 in der t\u00fcrkei. kleinere meschetische gemeinden gibt es noch in usbekistan , den vereinigten staaten und der ukraine . in ihrem urspr\u00fcnglichen siedlungsgebiet in georgien leben heute weniger als 1.000 mescheten. die herkunft der mescheten ist bis heute unerforscht und heftig umstritten. aber es scheinen sich inzwischen zwei hauptrichtungen herauszubilden: sprachlich sind die mescheten der s\u00fcdwestlichen gruppe der turksprachen zuzurechnen. ihre sprache wird im allgemeinen als t\u00fcrkisch bezeichnet. aber es wurde auch darauf hingewiesen, dass das t\u00fcrkische der mescheten mehr gemeinsamkeiten mit dem aserbaidschanischen als mit dem eigentlichen t\u00fcrkisch aufweist. und so listet beispielsweise das \"metzler lexikon sprache\" die sprache der mescheten als einen unterdialekt des karapapakischen auf. in der ehemaligen region meschetien waren mehrere religionen verbreitet: im jahr 1578 wurde georgien nach dem verlorenen \"\u00e7\u0131ld\u0131r-krieg\" dem osmanischen reich angegliedert. und in den folgenden jahren gingen viele georgier in den damals zugewanderten osmanischen t\u00fcrken auf, als sie den islam und die t\u00fcrkische sprache annahmen. die sp\u00e4teren turk-mescheten bekamen ihr erstes zentrum in der nordostanatolischen provinz \u00e7\u0131ld\u0131r mit dem gleichnamigen hauptort. die provinz und stadt \u00e7\u0131ld\u0131r wurden jedoch sp\u00e4ter von den safawiden eingenommen und dem neupersischen reich eingegliedert. doch bereits 1635 konnte dort die osmanische herrschaft wieder hergestellt werden. im 19. jahrhundert wurde der kaukasus nach und nach dem russischen zarenreich angegliedert. zwischen 1853 und 1856 wanderten viele mescheten in die t\u00fcrkische provinz erzurum aus, als das russische reich mit dem neupersischen reiches um die vorherrschaft im kaukasus k\u00e4mpfte. 1878 fiel s\u00fcdgeorgien an russland, als die russisch-persischen grenzvertr\u00e4ge geschlossen wurden. damals wanderten viele der t\u00fcrkisch sprachigen mescheten ins osmanische reich aber auch in die ehemaligen aserbaidschanischen khanaten, die damals ebenfalls unter russischer herrschaft gekommen waren, aus. im zuge der \"nationalisierung\" der nichtslawischen v\u00f6lkerschaften der sowjetunion wurden 1938 die t\u00fcrkischsprachigen mescheten georgiens pauschal der \"aserbaidschanischen nation\" zugeschlagen. nach dem 24. juli 1944 wurden die t\u00fcrkischsprachigen mescheten nach zentralasien deportiert. dabei wurden auch armenier und georgier davon erfasst, die in t\u00fcrkischsprachige bzw. muslimische familien hinein geheiratet hatten. doch waren die verluste hoch: nur ein drittel der mescheten erreichten die neuen siedlungsgebiete. doch in zentralasien waren die mescheten wiederum eine verfolgte minderheit. vor allem in usbekistan, wo sie in die bezirke samarkand und ferghana deportiert worden waren, wurde diese volksgruppe angegriffen. hier lebte bis 1989 die mehrheit der mescheten. die turk-mescheten trugen als einzige angeh\u00f6rige der sowjetischen turkv\u00f6lker den vermerk \"t\u00fcrke\" in ihren p\u00e4ssen. in die ehemaligen siedlungsgebiete georgiens wurden auf befehl josef stalins b\u00fcrger aus den republiken armenien und aserbaidschan angesiedelt. bis zum zusammenbruch der sowjetmacht bekannten sich nur rund 80.000 menschen als mescheten, davon in usbekistan \u00fcber 60.000. im fr\u00fchjahr des jahres 1989 kam es im usbekischen ferghanatal infolge des blutigen grenzkrieges mit kirgisistan zu pogrom an der volksgruppe der mescheten. dabei kamen \u00fcber 100 menschen ums leben. die sowjetische zentralregierung in moskau flog nun 16.000 t\u00fcrkischsprachige mescheten aus usbekistan aus, um ein weiteres blutvergiessen zu vermeiden. ziel dieser gruppe waren die anderen unionsrepubliken, vor allem aserbaidschan. dies sollte urspr\u00fcnglich keine permanente umsiedlung werden, doch als die sowjetunion. bis mitte juli 1989 hatten schliesslich \u00fcber 50.000 mescheten das zentralasiatische land verlassen und das gros von ihnen versuchte nach georgien zu gelangen. die turk-mescheten erhoben nun offen anspruch auf gebiete und enteigneten besitz ihrer vorfahren. dies f\u00fchrte zu konflikten und blutigen auseinandersetzungen mit den nach 1944 dort angesiedelten armeniern und georgiern. georgien sagte sich noch 1989 von der sowjetunion los und erlebte zu dieser zeit eine welle des nationalismus, die auch zu konflikten mit anderen ethnischen minderheiten im land f\u00fchrte. georgien st\u00fcrzte wenig sp\u00e4ter in einen b\u00fcrgerkrieg und vertrieb die meschetischen neu-heimkehrer mit brutaler waffengewalt wieder aus dem land. ein grosser teil der mescheten, aufgrund der langen zugeh\u00f6rigkeiten zur sowjetunion oft russischsprachig, wandte sich daraufhin nach russland, das die meisten von ihnen, teils widerwillig, aufnahm. seit 1992 steht den in russland lebenden turk-mescheten auf papier die russische staatsb\u00fcrgerschaft zu, wurde ihnen aber in vielen f\u00e4llen dennoch nicht oder erst nach langer zeit verliehen, so dass viele von ihnen lange zeit staatenlos waren. so kam es, dass ein anderer teil der mescheten in die t\u00fcrkei abwanderte. neben rund 100.000 mescheten in kasachstan lebt heute in russland mit 70.000 bis 110.000 angeh\u00f6rigen dieser volksgruppe die weltweit, je nach sch\u00e4tzung, zweitgr\u00f6sste oder gr\u00f6sste gemeinschaft der mescheten. die zuwanderung der mescheten nach russland h\u00e4lt seit 1989 bis heute an. sie siedelten sich vorzugsweise in s\u00fcdrussland an, vor allem in den gebieten rostow und krasnodar. ein weiterer siedlungsschwerpunkt ist das grenzgebiet zwischen kabardino-balkarien, stawropol, nordossetien und tschetschenien, wo es inzwischen einige d\u00f6rfer mit mehrheitlich meschetischer bev\u00f6lkerung gibt. dazu z\u00e4hlen etwa die rund 5.000 einwohner umfassende gemeinde rostanowskoje , wo bei der russischen volksz\u00e4hlung 2010 knapp 51 % der bev\u00f6lkerung mescheten waren oder kujan mit 62,2 % meschetischer bev\u00f6lkerung. in kasachstan ist die zahl der mescheten am h\u00f6chsten in den gebieten almaty, schambyl und s\u00fcdkasachstan. als georgien im mai 1999 in den europarat aufgenommen wurde, unterzeichnete die regierung die europ\u00e4ische menschenrechtskonvention und sicherte als eine der aufnahmebedingungen zu, f\u00fcr die repatriierung der mescheten zu sorgen. nachdem in der folgezeit nichts geschah, forderte anfang 2001 das europaparlament georgien mehrmals auf, den vertriebenen turk-mescheten die r\u00fcckkehr bis ende des jahres zu erm\u00f6glichen. die georgische regierung stimmte nach langem z\u00f6gern zu und verf\u00fcgte ihrerseits, dass nur jene t\u00fcrkischen mescheten sich in georgien niederlassen d\u00fcrften, die sich offen als \"t\u00fcrkischsprachige georgier\" bekannten. das lehnte die minderheitenvertretung der turk-mescheten in krasnodar kategorisch ab. seit 2009 erm\u00f6glichte eine neue georgische gesetzesinitiative den mescheten wieder die r\u00fcckkehr in ihre alte heimat. nur zwischen 2000-5000 mescheten leben heute in georgien. die turk-meschetischen minderheiten k\u00e4mpften nach dem zerfall der sowjetunion mit einer menge sozialer, kultureller und bildungsproblemen. die t\u00fcrkischsprachigen mescheten versuchen, ihre nationale identit\u00e4t in ihren gastl\u00e4ndern zu bewahren. aber meist werden sie vom eng verwandten volkstum der benachbarten turkv\u00f6lker aufgesogen. um dieses zu verhindern, wurden in usbekistan, kirgisistan und kasachstan verschiedene \"t\u00fcrkische kultur-zentren\" eingerichtet. das \"t\u00fcrkische kultur-zentrum\" usbekistans wurde 1992 als \"t\u00fcrkisches zentrum f\u00fcr zivilisation\" in taschkent gegr\u00fcndet. es war als gegenst\u00fcck zum \"usbekischen zentrum f\u00fcr zivilisation\" anzusehen, das die re-t\u00fcrksierung usbekistans forderte. vorsitzender des t\u00fcrkischen zentrums usbekistans war dr. \u00f6mer salman. bereits 1991 wurde in almaty ein \"t\u00fcrkisches zentrum f\u00fcr kasachstan\" gegr\u00fcndet. dessen vorsitzender war dr. tewfik kurdajew ha\u015fimo\u011flu, der enge beziehungen zum t\u00fcrkischen kultusministerium unterhielt. in diesem zentrum wurde vor allem das t\u00fcrkeit\u00fcrkische als \"alleinige hochsprache\" der t\u00fcrkischsprachigen mescheten propagiert und eine re-islamisierung der mescheten betrieben. ferner war das zentrum almatys ein \"einwanderungs-b\u00fcro\" f\u00fcr die \"zentralasiatischen t\u00fcrken\", d. h. f\u00fcr die turkv\u00f6lkischen minderheiten kasachstans, die nicht dem jeweiligen staatsvolk angeh\u00f6ren, sondern \u00fcbergreifend und unabh\u00e4ngig ihrer herkunft als \"t\u00fcrken\" zusammengefasst sind. i\u0307zzet maksudov betrieb das \"t\u00fcrkische zentrum f\u00fcr zivilisation\" in kirgisistan, das von mescheten 1991 in bischkek gegr\u00fcndet wurde. diese drei t\u00fcrkischen zentren hatten eine grosse strategische bedeutung in zentralasien, da sie mehr oder weniger eng mit dem t\u00fcrkischen kulturministerium zusammenarbeiten. f\u00fcr die heutige t\u00fcrkei, die diese zentren finanziell stark unterst\u00fctzte, galten die zentren als \"eingangstor\" zu zentralasien. die turk-mescheten betrachteten die t\u00fcrkei als ihre legitime schutzmacht und so sorgten diese zentren auch indirekt f\u00fcr die heutige missstimmigkeit zwischen t\u00fcrken, kasachen, kirgisen und usbeken, da diese sich eine einmischung \"in innere angelegenheiten\" ihrer staaten von seiten der t\u00fcrken strikt verbeten. die offizielle volks-vertretung der mescheten russlands war die \"volksbewegung vatan\", die ihren hauptsitz in krasnodar und eine zweigstelle in stawropol hatte. vorsitzender war der ehemalige lehrer machmud taferow. die mescheten aserbaidschans waren in einer gleichnamigen organisation vereinigt, die den namen \"vatan, verein aserbaidschanischer mescheten\" trug.", "ref_summary": "die mescheten sind eine t\u00fcrkischsprachige volksgruppe, die bis zu ihrer zwangsumsiedlung im jahre 1944 in s\u00fcdgeorgien , nahe der t\u00fcrkischen grenze, wohnhaft war. heute wird weltweit von bis zu 600.000 mescheten ausgegangen, die insbesondere in den nachfolgestaaten der ehemaligen sowjetunion leben, aber auch in der t\u00fcrkei und den vereinigten staaten. urspr\u00fcnglich umfasste der name \"meschete\" oder \"meschete\" alle bewohner der region mzcheta , ganz gleich ob sie nun georgischer, t\u00fcrkischer, russischer oder armenischer sprache waren.", "gen_summaries": [{"id_": 57, "text": "meschetische gemeinden in der t\u00fcrkei gibt es seit dem 24. juli 1944. sie wurden von der sowjetischen besatzungsmacht in den vereinigten staaten anerkannt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 70, "text": "ahiska ist eine stadt in meschetien. sie liegt in der anatolischen t\u00fcrkei.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 133, "text": "die mescheten sind eine ethnische minderheit in georgien. sie leben heute in der t\u00fcrkei und s\u00fcdkasachstan.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 139, "text": "der name meschete war urspr\u00fcnglich nur ein geographischer name, der sowohl den turkv\u00f6lkischen einwanderern, der region und der heutigen provinz den namen gab. bis stammt von der alten georgischen region mzcheta. der siedlungsschwerpunkt der mescheten war einst in usbekistan, den vereinigten staaten und der ukraine. und so listet beispielsweise das \u201emetzler lexikon sprache\u201c die sprache der mescheten unter dem sammelbegriff \u201emuslimische georgier\u201c zusammen. weltweit leben heute etwa 40.000 in der t\u00fcrkei.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.6, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 148, "text": "die mescheten sind ein volk unbekannter herkunft, das nach seinem siedlungsschwerpunkt zwischen 335 und 467 in der georgischen region mzcheta benannt wurde. als folge der bewegten geschichte der region leben zirka 500 000 mescheten vorwiegend in kasachstan, aserbaidschan, russland, kirgisistan und der t\u00fcrkei.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 175, "text": "kleinere meschetische gemeinden gibt es noch in usbekistan, den vereinigten staaten und der ukraine. der name \"meschete\" stammt von der alten georgischen region mzcheta, die sich von 335 bis 467 im \u00f6stlichen georgien befand.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.4, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.4, "abstract_score": 0.2}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 181, "text": "im 20. jahrhundert kamen in georgien auch die namen \"t\u00fcrk-mescheten\" und \"muslim-mescheten\" auf, um die t\u00fcrkischsprachigen mescheten von den georgischsprachigen eindeutig unterscheiden zu k\u00f6nnen. im deutschen sind neben \"mescheten\" auch die bezeichnungen \"mes'chi\", \"mezcheten\", \"messcheten\" sowie \"turk-mescheten\" gel\u00e4ufig. in der t\u00fcrkei ist der name \"mesket t\u00fcrkleri\" weit verbreitet.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.4, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.2, "abstract_score": 0.1}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 185, "text": "zwischen 1853 und 1856 wanderten viele mescheten in die t\u00fcrkische provinz erzurum aus, als das russische reich mit dem neupersischen reiches um die vorherrschaft im kaukasus k\u00e4mpfte.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.0, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 200, "text": "die mescheten sind eine volksgruppe, urspr\u00fcnglich aus der region s\u00fcd-georgien. der name meschete stammt von der alten georgischen region mzcheta. die herkunft der mescheten ist bis heute unerforscht und umstritten. nach t\u00fcrkischer geschichtsauffassung waren ihre vorfahren aus der anatolischen t\u00fcrkei in den kaukasus eingewandert, nach georgischer auffassung waren es urspr\u00fcnglich georgier, die den islam und die t\u00fcrkische sprache angenommen haben. heute leben noch circa 550.000 mescheten, vor allem in kasachstan, aserbaidschan, russland, kirgisistan und der t\u00fcrkei. ", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 0.9, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.9}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "im 20. jahrhundert kamen in georgien auch die namen \"t\u00fcrk-mescheten\" und \"muslim-mescheten\" auf, um die t\u00fcrkischsprachigen mescheten von den georgischsprachigen eindeutig unterscheiden zu k\u00f6nnen.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "im deutschen sind neben \"mescheten\" auch die bezeichnungen \"mes'chi\", \"mezcheten\", \"messcheten\" sowie \"turk-mescheten\" gel\u00e4ufig.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "in der t\u00fcrkei ist der name \"mesket t\u00fcrkleri\" weit verbreitet.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "die georgische regierung lehnt alle bezeichnungen ab, die die mescheten als \"t\u00fcrken\" betiteln und fasst sie unter dem sammelbegriff \"muslimische georgier\" zusammen.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "der name \"meschete\" stammt von der alten georgischen region mzcheta, die sich von 335 bis 467 im \u00f6stlichen georgien befand.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "nach t\u00fcrkischer geschichtsauffassung waren die vorfahren der heutigen mescheten im 16. jahrhundert aus der anatolischen t\u00fcrkei in den kaukasus eingewandert.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "der name \"ah\u0131ska\" soll sich vom t\u00fcrkischen \"aks\u0131ka\" ableiten.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "tats\u00e4chlich gibt es einen solchen ort in der t\u00fcrkei.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "diese t\u00fcrken seien \"ah\u0131ska\" genannt worden, was urspr\u00fcnglich nur ein geographischer name war, der sowohl den turkv\u00f6lkischen einwanderern, der region und der heutigen provinz den namen gab.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "bis 1878 galten die mescheten als teil des anatolischen t\u00fcrkentums.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "der name \"ah\u0131ska\" wurde bereits im oghusischen dede korkut erw\u00e4hnt, der eine alte oghusische region als \"ak-s\u0131ka\" bezeichnete.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "achiska bzw. achalkalaki ist die stadt in meschetien.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "er wurde erstmals 481 erw\u00e4hnt und findet in der bezeichnung \"akesga\" eine treffende alternativbezeichnung.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "der name \"ah\u0131ska\" ist heute bekannter als die persische form .", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "der siedlungsschwerpunkt der mescheten war einst die gegend um ajana mit den st\u00e4dten achalziche und achalkalaki und deren umgebung.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "aber auch in den st\u00e4dten aspindsa, adigeni und bogdanowka lebten mescheten.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "hauptorte turk-meschetischer siedlung waren jedoch die beiden erstgenannten st\u00e4dte.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "von insgesamt etwa 500.000 bis 600.000 mescheten weltweit leben heute etwa 150.000 in kasachstan, zirka 100.000 in aserbaidschan, 90.000 in russland, 50.000 in kirgisistan und 40.000 in der t\u00fcrkei.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "kleinere meschetische gemeinden gibt es noch in usbekistan , den vereinigten staaten und der ukraine .", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "in ihrem urspr\u00fcnglichen siedlungsgebiet in georgien leben heute weniger als 1.000 mescheten.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "die herkunft der mescheten ist bis heute unerforscht und heftig umstritten.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "aber es scheinen sich inzwischen zwei hauptrichtungen herauszubilden: sprachlich sind die mescheten der s\u00fcdwestlichen gruppe der turksprachen zuzurechnen.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "ihre sprache wird im allgemeinen als t\u00fcrkisch bezeichnet.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "aber es wurde auch darauf hingewiesen, dass das t\u00fcrkische der mescheten mehr gemeinsamkeiten mit dem aserbaidschanischen als mit dem eigentlichen t\u00fcrkisch aufweist.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "und so listet beispielsweise das \"metzler lexikon sprache\" die sprache der mescheten als einen unterdialekt des karapapakischen auf.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "in der ehemaligen region meschetien waren mehrere religionen verbreitet: im jahr 1578 wurde georgien nach dem verlorenen \"\u00e7\u0131ld\u0131r-krieg\" dem osmanischen reich angegliedert.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "und in den folgenden jahren gingen viele georgier in den damals zugewanderten osmanischen t\u00fcrken auf, als sie den islam und die t\u00fcrkische sprache annahmen.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "die sp\u00e4teren turk-mescheten bekamen ihr erstes zentrum in der nordostanatolischen provinz \u00e7\u0131ld\u0131r mit dem gleichnamigen hauptort.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "die provinz und stadt \u00e7\u0131ld\u0131r wurden jedoch sp\u00e4ter von den safawiden eingenommen und dem neupersischen reich eingegliedert.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "doch bereits 1635 konnte dort die osmanische herrschaft wieder hergestellt werden.", "text_processed": null}, {"id_": 30, "text": "im 19. jahrhundert wurde der kaukasus nach und nach dem russischen zarenreich angegliedert.", "text_processed": null}, {"id_": 31, "text": "zwischen 1853 und 1856 wanderten viele mescheten in die t\u00fcrkische provinz erzurum aus, als das russische reich mit dem neupersischen reiches um die vorherrschaft im kaukasus k\u00e4mpfte.", "text_processed": null}, {"id_": 32, "text": "1878 fiel s\u00fcdgeorgien an russland, als die russisch-persischen grenzvertr\u00e4ge geschlossen wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 33, "text": "damals wanderten viele der t\u00fcrkisch sprachigen mescheten ins osmanische reich aber auch in die ehemaligen aserbaidschanischen khanaten, die damals ebenfalls unter russischer herrschaft gekommen waren, aus.", "text_processed": null}, {"id_": 34, "text": "im zuge der \"nationalisierung\" der nichtslawischen v\u00f6lkerschaften der sowjetunion wurden 1938 die t\u00fcrkischsprachigen mescheten georgiens pauschal der \"aserbaidschanischen nation\" zugeschlagen.", "text_processed": null}, {"id_": 35, "text": "nach dem 24. juli 1944 wurden die t\u00fcrkischsprachigen mescheten nach zentralasien deportiert.", "text_processed": null}, {"id_": 36, "text": "dabei wurden auch armenier und georgier davon erfasst, die in t\u00fcrkischsprachige bzw. muslimische familien hinein geheiratet hatten.", "text_processed": null}, {"id_": 37, "text": "doch waren die verluste hoch: nur ein drittel der mescheten erreichten die neuen siedlungsgebiete.", "text_processed": null}, {"id_": 38, "text": "doch in zentralasien waren die mescheten wiederum eine verfolgte minderheit.", "text_processed": null}, {"id_": 39, "text": "vor allem in usbekistan, wo sie in die bezirke samarkand und ferghana deportiert worden waren, wurde diese volksgruppe angegriffen.", "text_processed": null}, {"id_": 40, "text": "hier lebte bis 1989 die mehrheit der mescheten.", "text_processed": null}, {"id_": 41, "text": "die turk-mescheten trugen als einzige angeh\u00f6rige der sowjetischen turkv\u00f6lker den vermerk \"t\u00fcrke\" in ihren p\u00e4ssen.", "text_processed": null}, {"id_": 42, "text": "in die ehemaligen siedlungsgebiete georgiens wurden auf befehl josef stalins b\u00fcrger aus den republiken armenien und aserbaidschan angesiedelt.", "text_processed": null}, {"id_": 43, "text": "bis zum zusammenbruch der sowjetmacht bekannten sich nur rund 80.000 menschen als mescheten, davon in usbekistan \u00fcber 60.000. im fr\u00fchjahr des jahres 1989 kam es im usbekischen ferghanatal infolge des blutigen grenzkrieges mit kirgisistan zu pogrom an der volksgruppe der mescheten.", "text_processed": null}, {"id_": 44, "text": "dabei kamen \u00fcber 100 menschen ums leben.", "text_processed": null}, {"id_": 45, "text": "die sowjetische zentralregierung in moskau flog nun 16.000 t\u00fcrkischsprachige mescheten aus usbekistan aus, um ein weiteres blutvergiessen zu vermeiden.", "text_processed": null}, {"id_": 46, "text": "ziel dieser gruppe waren die anderen unionsrepubliken, vor allem aserbaidschan.", "text_processed": null}, {"id_": 47, "text": "dies sollte urspr\u00fcnglich keine permanente umsiedlung werden, doch als die sowjetunion.", "text_processed": null}, {"id_": 48, "text": "bis mitte juli 1989 hatten schliesslich \u00fcber 50.000 mescheten das zentralasiatische land verlassen und das gros von ihnen versuchte nach georgien zu gelangen.", "text_processed": null}, {"id_": 49, "text": "die turk-mescheten erhoben nun offen anspruch auf gebiete und enteigneten besitz ihrer vorfahren.", "text_processed": null}, {"id_": 50, "text": "dies f\u00fchrte zu konflikten und blutigen auseinandersetzungen mit den nach 1944 dort angesiedelten armeniern und georgiern.", "text_processed": null}, {"id_": 51, "text": "georgien sagte sich noch 1989 von der sowjetunion los und erlebte zu dieser zeit eine welle des nationalismus, die auch zu konflikten mit anderen ethnischen minderheiten im land f\u00fchrte.", "text_processed": null}, {"id_": 52, "text": "georgien st\u00fcrzte wenig sp\u00e4ter in einen b\u00fcrgerkrieg und vertrieb die meschetischen neu-heimkehrer mit brutaler waffengewalt wieder aus dem land.", "text_processed": null}, {"id_": 53, "text": "ein grosser teil der mescheten, aufgrund der langen zugeh\u00f6rigkeiten zur sowjetunion oft russischsprachig, wandte sich daraufhin nach russland, das die meisten von ihnen, teils widerwillig, aufnahm.", "text_processed": null}, {"id_": 54, "text": "seit 1992 steht den in russland lebenden turk-mescheten auf papier die russische staatsb\u00fcrgerschaft zu, wurde ihnen aber in vielen f\u00e4llen dennoch nicht oder erst nach langer zeit verliehen, so dass viele von ihnen lange zeit staatenlos waren.", "text_processed": null}, {"id_": 55, "text": "so kam es, dass ein anderer teil der mescheten in die t\u00fcrkei abwanderte.", "text_processed": null}, {"id_": 56, "text": "neben rund 100.000 mescheten in kasachstan lebt heute in russland mit 70.000 bis 110.000 angeh\u00f6rigen dieser volksgruppe die weltweit, je nach sch\u00e4tzung, zweitgr\u00f6sste oder gr\u00f6sste gemeinschaft der mescheten.", "text_processed": null}, {"id_": 57, "text": "die zuwanderung der mescheten nach russland h\u00e4lt seit 1989 bis heute an.", "text_processed": null}, {"id_": 58, "text": "sie siedelten sich vorzugsweise in s\u00fcdrussland an, vor allem in den gebieten rostow und krasnodar.", "text_processed": null}, {"id_": 59, "text": "ein weiterer siedlungsschwerpunkt ist das grenzgebiet zwischen kabardino-balkarien, stawropol, nordossetien und tschetschenien, wo es inzwischen einige d\u00f6rfer mit mehrheitlich meschetischer bev\u00f6lkerung gibt.", "text_processed": null}, {"id_": 60, "text": "dazu z\u00e4hlen etwa die rund 5.000 einwohner umfassende gemeinde rostanowskoje , wo bei der russischen volksz\u00e4hlung 2010 knapp 51 % der bev\u00f6lkerung mescheten waren oder kujan mit 62,2 % meschetischer bev\u00f6lkerung.", "text_processed": null}, {"id_": 61, "text": "in kasachstan ist die zahl der mescheten am h\u00f6chsten in den gebieten almaty, schambyl und s\u00fcdkasachstan.", "text_processed": null}, {"id_": 62, "text": "als georgien im mai 1999 in den europarat aufgenommen wurde, unterzeichnete die regierung die europ\u00e4ische menschenrechtskonvention und sicherte als eine der aufnahmebedingungen zu, f\u00fcr die repatriierung der mescheten zu sorgen.", "text_processed": null}, {"id_": 63, "text": "nachdem in der folgezeit nichts geschah, forderte anfang 2001 das europaparlament georgien mehrmals auf, den vertriebenen turk-mescheten die r\u00fcckkehr bis ende des jahres zu erm\u00f6glichen.", "text_processed": null}, {"id_": 64, "text": "die georgische regierung stimmte nach langem z\u00f6gern zu und verf\u00fcgte ihrerseits, dass nur jene t\u00fcrkischen mescheten sich in georgien niederlassen d\u00fcrften, die sich offen als \"t\u00fcrkischsprachige georgier\" bekannten.", "text_processed": null}, {"id_": 65, "text": "das lehnte die minderheitenvertretung der turk-mescheten in krasnodar kategorisch ab.", "text_processed": null}, {"id_": 66, "text": "seit 2009 erm\u00f6glichte eine neue georgische gesetzesinitiative den mescheten wieder die r\u00fcckkehr in ihre alte heimat.", "text_processed": null}, {"id_": 67, "text": "nur zwischen 2000-5000 mescheten leben heute in georgien.", "text_processed": null}, {"id_": 68, "text": "die turk-meschetischen minderheiten k\u00e4mpften nach dem zerfall der sowjetunion mit einer menge sozialer, kultureller und bildungsproblemen.", "text_processed": null}, {"id_": 69, "text": "die t\u00fcrkischsprachigen mescheten versuchen, ihre nationale identit\u00e4t in ihren gastl\u00e4ndern zu bewahren.", "text_processed": null}, {"id_": 70, "text": "aber meist werden sie vom eng verwandten volkstum der benachbarten turkv\u00f6lker aufgesogen.", "text_processed": null}, {"id_": 71, "text": "um dieses zu verhindern, wurden in usbekistan, kirgisistan und kasachstan verschiedene \"t\u00fcrkische kultur-zentren\" eingerichtet.", "text_processed": null}, {"id_": 72, "text": "das \"t\u00fcrkische kultur-zentrum\" usbekistans wurde 1992 als \"t\u00fcrkisches zentrum f\u00fcr zivilisation\" in taschkent gegr\u00fcndet.", "text_processed": null}, {"id_": 73, "text": "es war als gegenst\u00fcck zum \"usbekischen zentrum f\u00fcr zivilisation\" anzusehen, das die re-t\u00fcrksierung usbekistans forderte.", "text_processed": null}, {"id_": 74, "text": "vorsitzender des t\u00fcrkischen zentrums usbekistans war dr. \u00f6mer salman.", "text_processed": null}, {"id_": 75, "text": "bereits 1991 wurde in almaty ein \"t\u00fcrkisches zentrum f\u00fcr kasachstan\" gegr\u00fcndet.", "text_processed": null}, {"id_": 76, "text": "dessen vorsitzender war dr. tewfik kurdajew ha\u015fimo\u011flu, der enge beziehungen zum t\u00fcrkischen kultusministerium unterhielt.", "text_processed": null}, {"id_": 77, "text": "in diesem zentrum wurde vor allem das t\u00fcrkeit\u00fcrkische als \"alleinige hochsprache\" der t\u00fcrkischsprachigen mescheten propagiert und eine re-islamisierung der mescheten betrieben.", "text_processed": null}, {"id_": 78, "text": "ferner war das zentrum almatys ein \"einwanderungs-b\u00fcro\" f\u00fcr die \"zentralasiatischen t\u00fcrken\", d. h. f\u00fcr die turkv\u00f6lkischen minderheiten kasachstans, die nicht dem jeweiligen staatsvolk angeh\u00f6ren, sondern \u00fcbergreifend und unabh\u00e4ngig ihrer herkunft als \"t\u00fcrken\" zusammengefasst sind.", "text_processed": null}, {"id_": 79, "text": "i\u0307zzet maksudov betrieb das \"t\u00fcrkische zentrum f\u00fcr zivilisation\" in kirgisistan, das von mescheten 1991 in bischkek gegr\u00fcndet wurde.", "text_processed": null}, {"id_": 80, "text": "diese drei t\u00fcrkischen zentren hatten eine grosse strategische bedeutung in zentralasien, da sie mehr oder weniger eng mit dem t\u00fcrkischen kulturministerium zusammenarbeiten.", "text_processed": null}, {"id_": 81, "text": "f\u00fcr die heutige t\u00fcrkei, die diese zentren finanziell stark unterst\u00fctzte, galten die zentren als \"eingangstor\" zu zentralasien.", "text_processed": null}, {"id_": 82, "text": "die turk-mescheten betrachteten die t\u00fcrkei als ihre legitime schutzmacht und so sorgten diese zentren auch indirekt f\u00fcr die heutige missstimmigkeit zwischen t\u00fcrken, kasachen, kirgisen und usbeken, da diese sich eine einmischung \"in innere angelegenheiten\" ihrer staaten von seiten der t\u00fcrken strikt verbeten.", "text_processed": null}, {"id_": 83, "text": "die offizielle volks-vertretung der mescheten russlands war die \"volksbewegung vatan\", die ihren hauptsitz in krasnodar und eine zweigstelle in stawropol hatte.", "text_processed": null}, {"id_": 84, "text": "vorsitzender war der ehemalige lehrer machmud taferow.", "text_processed": null}, {"id_": 85, "text": "die mescheten aserbaidschans waren in einer gleichnamigen organisation vereinigt, die den namen \"vatan, verein aserbaidschanischer mescheten\" trug.", "text_processed": null}]}, {"id_": 22, "text": "1844 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten. die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden. 1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika. die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires. die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen. nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen. im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden. ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen. die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte. 1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei. in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line. 1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt. 1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen. 1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver. 1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line. das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung. 1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert. nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd. reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\" einen verbund . von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft. die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st. 1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco. 1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig. 1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv. 1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert. 1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen. die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen. seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "ref_summary": "die royal mail line ltd. war eine britische reederei mit sitz in london. sie betrieb einen sehr erfolgreichen liniendienst nach s\u00fcdamerika und in die karibik.", "gen_summaries": [{"id_": 67, "text": "1841 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten. nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd. reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\" einen verbund.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.4, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.1}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "1844 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\"", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "einen verbund .", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "text_processed": null}]}, {"id_": 23, "text": "1843 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten. die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden. 1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika. die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires. die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen. nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen. im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden. ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen. die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte. 1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei. in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line. 1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt. 1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen. 1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver. 1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line. das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung. 1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert. nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd. reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\" einen verbund . von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft. die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st. 1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco. 1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig. 1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv. 1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert. 1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen. die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen. seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "ref_summary": "die royal mail line ltd. war eine britische reederei mit sitz in london. sie betrieb einen sehr erfolgreichen liniendienst nach s\u00fcdamerika und in die karibik.", "gen_summaries": [{"id_": 80, "text": "1841 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten. die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden. 1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika. die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro / santos \u2013 montevideo und buenos aires.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.4, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "1843 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\"", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "einen verbund .", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "text_processed": null}]}, {"id_": 24, "text": "mit einer k\u00f6rperl\u00e4nge von 35\u201339 cm und einer fl\u00fcgelspannweite von 86\u201399 cm ist diese art die kleinste regelm\u00e4ssig in mitteleuropa br\u00fctende m\u00f6we. m\u00e4nnchen sind gr\u00f6sser und schwerer als weibchen. beispielsweise hatten in der schweiz \u00fcberwinternde m\u00e4nnchen eine fl\u00fcgell\u00e4nge von im mittel 319,1 mm, weibchen erreichten im mittel nur 300,7 mm und winterv\u00f6gel in z\u00fcrich hatten ein gewicht von im mittel 324,2 g gegen 283,2 g . im etwa von anfang m\u00e4rz bis juli vorhandenen prachtkleid ist der kopf dunkel schwarzbraun, die augen sind schmal weiss gerandet, wobei dieser rand vorn nicht geschlossen ist. der r\u00fccken, die oberen und unteren fl\u00fcgeldecken sowie die oberseite der arm- und der inneren handschwingen sind hellgrau; der \u00fcbrige rumpf und der schwanz sind weiss. die \u00e4usseren handschwingen sind \u00fcberwiegend weiss, sie zeigen eine schwarze endbinde sowie schmale schwarze r\u00e4nder an der innenseite der innenfahne. nur die \u00e4usserste handschwinge ist auch auf der aussenkante der aussenfahne schmal schwarz gerandet. hierdurch entsteht auf der oberseite des fl\u00fcgels ein breiter weisser keil, der dunkel eingefasst ist; im flug ist dieses merkmal oft schon aus grosser entfernung zur artbestimmung nutzbar. der schnabel und die beine sind rot. die iris ist dunkelbraun. im schlichtkleid sind nur die augenregion und der ohrbereich diffus schw\u00e4rzlich gef\u00e4rbt, der rote schnabel hat eine schw\u00e4rzliche spitze. im jugendkleid sind kopf, mantel, schulter- und schirmfedern sowie die mittleren fl\u00fcgeldecken br\u00e4unlich sandfarben. der schwanz ist an der basis reinweiss und zeigt eine breite, scharf abgesetzte dunkelbraune endbinde. der schnabel ist rosa bis orange mit schwarzer spitze; die beine sind ebenso gef\u00e4rbt. im alter von zwei jahren sind die v\u00f6gel ausgef\u00e4rbt. die in den kolonien am h\u00e4ufigsten und sowohl tags\u00fcber als auch nachts ge\u00e4usserten balzrufe sind gereiht kr\u00e4chzend etwa wie \"r\u00e4 gr\u00e4 gr\u00e4-kr\u00e4\u00e4, kr\u00e4\u00e4hh\". ausserhalb der brutzeit an futterstellen ist h\u00e4ufig ein scharfes, durchdringendes \"kriii\u00e4rr\" in vielen variationen zu h\u00f6ren, daneben auch ein kurzes und scharfes \"kik\". ihren lateinischen namen erhielt sie, weil ihr ruf an ein sp\u00f6ttisches lachen erinnert. der deutsche name stammt von der w\u00f6rtlichen \u00fcbersetzung aus dem lateinischen. das verbreitungsgebiet der lachm\u00f6we umfasst weite teile der n\u00f6rdlichen pal\u00e4arktis von island und irland bis kamtschatka. einzelne paare br\u00fcten unregelm\u00e4ssig an der k\u00fcste neufundlands. in mitteleuropa liegt der schwerpunkt des vorkommens im k\u00fcstennahen tiefland. die lachm\u00f6we gilt als h\u00e4ufigster brutvogel im wattenmeer. mit mehr als 57.000 paaren ist sie an der deutschen nordseek\u00fcste vertreten. zur brutzeit besiedelt die art verlandungszonen gr\u00f6sserer gew\u00e4sser vor allem im binnenland, seit einiger zeit jedoch auch zunehmend an k\u00fcsten; dabei werden vor allem stillgew\u00e4sser, seltener gr\u00f6ssere fl\u00fcsse mit geringer fliessgeschwindigkeit bewohnt. im winter werden g\u00fcnstige nahrungshabitate aller art aufgesucht, dazu z\u00e4hlen kurzrasige wiesen, ackerfl\u00e4chen, m\u00fcllkippen, kl\u00e4ranlagen, h\u00e4fen sowie gew\u00e4sser in st\u00e4dten. in den letzten jahrzehnten tritt die lachm\u00f6we in st\u00e4dten auch zunehmend weit entfernt von gew\u00e4ssern auf pl\u00e4tzen, in fussg\u00e4ngerzonen und an \u00e4hnlichen orten auf. f\u00fcr die lachm\u00f6we sind keine unterarten anerkannt. die nahrung wird je nach angebot aus dem niedrigen suchflug \u00fcber dem wasser oder dem boden, im r\u00fcttelflug oder im sturzflug aufgenommen, h\u00e4ufig aber auch gehend. ausserdem wird beute im seichtwasser oder auf schlammigen b\u00f6den durch trampeln aufgescheucht. fliegende insekten werden auch in der luft erbeutet, schliesslich parasitieren lachm\u00f6wen auch bei artgenossen und anderen v\u00f6geln, indem sie versuchen, ihnen nahrungsbrocken abzujagen. das nahrungsspektrum der lachm\u00f6we ist entsprechend sehr breit und umfasst sowohl pflanzliche als auch tierische anteile, wobei letztere meist \u00fcberwiegen. zur nahrung z\u00e4hlen vor allem regenw\u00fcrmer, vielborster, krebstiere, verschiedenste insekten, kleine fische sowie getreidek\u00f6rner und andere pflanzensamen, regelm\u00e4ssig auch kleine wirbeltiere lebend oder als aas. in der garnelenfischerei sind sie regelm\u00e4ssig schiffsfolger. sie folgen ausserdem auf agrarland ackernden traktoren, wobei sie die durch den maschineneinsatz freigelegten regenw\u00fcrmer fressen. vor allem im winterhalbjahr werden abf\u00e4lle auf m\u00fcllkippen und menschliche nahrungsreste aller art verwertet, in st\u00e4dten vor allem brot. der nahrungsbedarf eines ausgewachsenen individuums betr\u00e4gt etwa 142 gramm pro tag. ern\u00e4hren sich lachm\u00f6wen \u00fcberwiegend von regenw\u00fcrmern, ben\u00f6tigen sie davon ein frischgewicht von 165 bis 220 gramm. lachm\u00f6wen sind im alter von zwei jahren geschlechtsreif, ein erstmaliges br\u00fcten erfolgt jedoch meist erst im vierten kalenderjahr. lachm\u00f6wen f\u00fchren eine monogame saisonehe. auf grund ihrer brutplatztreue ist eine wiederverpaarung mit dem partnervogel des vorjahres m\u00f6glich. lachm\u00f6wen br\u00fcten in kolonien, die meist 10\u20131000 paare umfassen, in denen jedoch auch unter 10 und bis maximal 21.000 paare br\u00fcten k\u00f6nnen. die nester werden \u00fcberwiegend am oder schwimmend auf dem wasser in dichter, aber nicht zu hoher vegetation angelegt, h\u00e4ufig aber auch auf ungew\u00f6hnlichen strukturen wie baumst\u00fcmpfen, hausd\u00e4chern, bretterfl\u00f6ssen und \u00e4hnlichem. die nester sind minimal 70\u2013100 cm voneinander entfernt. das nest ist gelegentlich nur eine von wenigen grashalmen begrenzte mulde im sand oder torf, meist aber eine 20\u201350 cm breite struktur aus groben, etwa 30\u201350 cm langen pflanzenhalmen aus der umgebung. es wird \u00fcberwiegend vom m\u00e4nnchen gebaut. die eiablage erfolgt in europa \u00fcberwiegend ab mitte bis ende april, nur im s\u00fcden und westen mitteleuropas auch anfang april. der legebeginn ist innerhalb einer kolonie meist hochsynchronisiert, der \u00fcberwiegende teil der eier wird innerhalb von 14 tagen gelegt. das gelege besteht meist aus drei eiern, seltener aus zwei und sehr selten aus nur einem ei. eier aus oberschwaben massen im mittel 52,0 mm \u00d7 36,7 mm, die masse aus anderen bereichen des verbreitungsgebietes sind sehr \u00e4hnlich. die eier sind auf \u00fcberwiegend braunem bis olivgr\u00fcnem grund sehr variabel dunkel gefleckt und gestrichelt. beide partner br\u00fcten, die brutzeit betr\u00e4gt 22 bis 23 tage. die jungv\u00f6gel sind platzhocker, bleiben also am brutplatz, und sind nach ca. 26\u201328 tagen fl\u00fcgge. sie werden von beiden elternv\u00f6geln gef\u00fcttert. auf bettellaute der jungv\u00f6gel w\u00fcrgen die elternv\u00f6gel futter meist auf den boden hervor. dann werden die brocken mit dem schnabel den jungv\u00f6geln vorgehalten. etwas \u00e4ltere jungv\u00f6gel ziehen den elternv\u00f6geln auch futter aus dem schlund. die jungv\u00f6gel werden bis zu ihrem siebten lebenstag st\u00e4ndig gehudert, aber dann nur noch nachts. sie sind ab ihrem 26. bis 28. lebenstag flugf\u00e4hig und mit einem alter von etwa 35 tagen selbst\u00e4ndig. die \u00e4ltesten beringten v\u00f6gel wurden 28, 30 und mehr als 32 jahre alt. die lachm\u00f6we ist je nach geographischer lage des vorkommens stand- oder strichvogel, teilzieher, kurz- oder selten langstreckenzieher. der abzug aus den brutgebieten beginnt ab ende mai mit den nichtbr\u00fctern und erfolglosen brutv\u00f6geln; ab ende juni verlassen auch erfolgreiche brutv\u00f6gel und jungv\u00f6gel die kolonie und zerstreuen sich zu nahrungsreichen orten der umgebung. der eigentliche wegzug beginnt im august. das winterquartier wird meist anfang oktober erreicht, der wegzug kann sich aber bis in den dezember hinein erstrecken. die \u00fcberwinterung erfolgt \u00fcberwiegend in der gem\u00e4ssigten bis subtropischen zone der pal\u00e4arktis, in geringerem umfang auch noch weiter s\u00fcdlich; s\u00fcdgrenze der \u00fcberwinterung ist im westen ostafrika, weiter \u00f6stlich s\u00fcdindien, die malaiische halbinsel und indonesien. in europa wird das haupt\u00fcberwinterungsgebiet nach norden und osten durch die 0-\u00b0c-januar-isotherme begrenzt; zwischen den 0-\u00b0c und \u22122,5-\u00b0c-januar-isothermen halten sich winterbest\u00e4nde meist nur in st\u00e4dten durch die intensive f\u00fctterung. der heimzug beginnt in mitteleuropa ab mitte februar, der hauptheimzug findet anfang bis mitte m\u00e4rz statt. bei der lachm\u00f6we kam es im verlauf des 19. jahrhunderts auf grund von lebensraumverlusten an nat\u00fcrlichen verlandungszonen und fliessgew\u00e4ssern sowie durch direkte verfolgung zu drastischen bestandsr\u00fcckg\u00e4ngen. erst gegen ende des 19. jahrhunderts nahmen die best\u00e4nde zu. es kam in ganz europa zu erheblichen bestandszunahmen und zum teil zu deutlichen arealausweitungen. so wurde unter anderem island ab 1911 und spanien ab 1960 durch lachm\u00f6wen besiedelt. zumindest in deutschland fand aber gleichzeitig eine konzentration von lachm\u00f6wenkolonien auf die verbliebenen feuchtgebiete sowie die k\u00fcstenregionen statt. der insgesamt positive bestandstrend hielt bis in die 1970er jahre an und f\u00fchrte beispielsweise dazu, dass der brutpaarbestand in den niederlanden von 18.000 bis 35.000 brutpaaren im jahre 1925 auf 200.000 brutpaare im jahre 1978 anstieg. auf dem gebiet \u00f6sterreichs, wo 1935 weniger als 200 paare br\u00fcteten, gab es im zeitraum 1975 bis 1981 einen bestand von 6000 bis 8000 paaren. grunds\u00e4tzlich wird davon ausgegangen, dass sich allein im zeitraum 1960 bis 1975 der mitteleurop\u00e4ische brutbestand verdoppelte. die h\u00f6chsten best\u00e4nde wurden in den 1970er beziehungsweise den 1980er jahren erreicht. seitdem wurden regional sehr unterschiedliche bestandstrends beobachtet. insgesamt nahm der bestand zwischen 1990 und 2000 um ca. 10 % ab. in deutschland nahm der gesamtbestand zwischen 1988 und 1999 um mehr als 25 prozent ab. einzelne kolonien weisen dabei sehr drastische r\u00fcckg\u00e4nge auf. so gingen am d\u00fcmmer, einem flachen see im norddeutschen tiefland, die best\u00e4nde von mehr als 5.000 brutpaare im jahr 1985 auf weniger als 50 im jahr 2004 zur\u00fcck und auf baltrum, wo 1998 9.000 brutpaare br\u00fcteten, wurden 2003 nur noch 100 brutpaare gez\u00e4hlt. ursache f\u00fcr lokale bestandsr\u00fcckg\u00e4nge sind neben lebensraumverlusten wie melioration oder eine gezielte wasserstandsanhebung in feuchtgebieten sowie verlandung, zerst\u00f6rung von verlandungszonen und einer verst\u00e4rkten nutzung von schilfzonen ein grossr\u00e4umiger r\u00fcckgang der nahrung insbesondere zur aufzuchtzeit der nestlinge. diese ist vor allem durch die intensivierung der landwirtschaft bedingt. bei einigen regionalen trends spielt auch die reduktion der offenen m\u00fclldeponien sowie eine \u00e4nderung in der fischereiwirtschaft eine rolle. birdlife international gibt den weltbestand f\u00fcr 2002 mit 7,3\u201311,0 mio. individuen und den bestand in europa f\u00fcr etwa 1990\u20132003 mit 1,5\u20132,2 mio. paaren an. die gr\u00f6ssten best\u00e4nde in europa haben russland mit 200.000\u2013500.000 paaren, weissrussland mit 180.000\u2013220.000 paaren und deutschland mit 137.000\u2013167.000 paaren . die niederlande wiesen f\u00fcr 1998 bis 2000 132.000\u2013137.000 brutpaare und polen zwischen 110.000 und 120.000 brutpaare auf. die iucn h\u00e4lt die art trotz des leichten bestandsr\u00fcckganges derzeit f\u00fcr ungef\u00e4hrdet . die lachm\u00f6we gilt als eine der arten, die von einem m\u00f6glichen klimawandel besonders betroffen sein k\u00f6nnten. ein forschungsteam, das im auftrag der britischen umweltbeh\u00f6rde und der royal society for the protection of birds die zuk\u00fcnftige verbreitungsentwicklung von europ\u00e4ischen brutv\u00f6geln auf basis von klimamodellen untersuchte, geht davon aus, dass bis zum ende des 21. jahrhunderts das verbreitungsgebiet der lachm\u00f6we erheblich schrumpfen wird. weite teile des heutigen verbreitungsgebietes in westeuropa w\u00fcrden der art nach diesen prognosen keine geeigneten lebensr\u00e4ume mehr bieten. auch das mitteleurop\u00e4ische verbreitungsgebiet k\u00f6nnte deutlich fragmentierter werden. eine ausdehnung des verbreitungsgebietes w\u00fcrde nach diesen modellen nur in einem sehr geringen ausmasse stattfinden, auch wenn nowaja semlja, der \u00e4usserste norden norwegens und russlands sowie teile von spitzbergen als neues verbreitungsgebiet dieser art in frage kommen.", "ref_summary": "die lachm\u00f6we ist eine vogelart aus der familie der m\u00f6wen . diese kleine m\u00f6wenart besiedelt weite teile der n\u00f6rdlichen pal\u00e4arktis von island und irland bis kamtschatka. lachm\u00f6wen br\u00fcten in den verlandungszonen gr\u00f6sserer gew\u00e4sser vor allem im binnenland, seit einiger zeit jedoch auch zunehmend an k\u00fcsten. die art ist im n\u00f6rdlichen mitteleuropa ein h\u00e4ufiger brutvogel und verbringt auch den winter in grosser zahl in mittel- und westeuropa.", "gen_summaries": [{"id_": 83, "text": "die lachm\u00f6we ist eine vogelart aus der familie der m\u00f6wen. sie besiedelt weite teile der n\u00f6rdlichen pal\u00e4arktis von island und irland bis kamtschatka.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.8, "content_score": 0.7, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 87, "text": "mit einer k\u00f6rperl\u00e4nge von 35 \u2013 39 cm und einer fl\u00fcgelspannweite von 86 \u2013 99 cm ist diese art die kleinste regelm\u00e4ssig in mitteleuropa br\u00fctende m\u00f6we. m\u00e4nnchen sind gr\u00f6sser und schwerer als weibchen. beispielsweise hatten in der schweiz \u00fcberwinternde m\u00e4nnchen eine fl\u00fcgell\u00e4nge von im mittel 319,1 mm, weibchen erreichten im mittel nur 300,7 mm und winterv\u00f6gel in z\u00fcrich hatten ein gewicht von im mittel 324,2 g gegen 283,2 g.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.1, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.1, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 151, "text": "die lachm\u00f6we ist die kleinste in mitteleuropa verbreitete m\u00f6wenart. sie hat ein pracht- und ein winterkleid. das nahrungsspektrum der lachm\u00f6we umfasst pflanzliche wie tierische bestandteile. ihre brutkolonien liegen vorzugsweise in verlandungszonen gr\u00f6sserer gew\u00e4sser, die zunehmend schwinden und den m\u00f6wenbestand zur\u00fcckgehen lassen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 173, "text": "die lachm\u00f6we ist mit einer fl\u00fcgelspannweite von 86\u201399 cm der kleinste regelm\u00e4ssig in mitteleuropa br\u00fctende vertreter der eigentlichen m\u00f6wen. ihr verbreitungsgebiet umfasst weite teile der n\u00f6rdlichen pal\u00e4arktis von island und irland bis kamtschatka. lachm\u00f6wen br\u00fcten in kolonien von typischerweise 10\u20131000 paaren, \u00fcberwiegend in nester am wasser oder schwimmend in verlandungszonen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.7, "content_score": 0.8, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.7, "abstract_score": 0.6}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 196, "text": "lachm\u00f6wen sind winterv\u00f6gel in z\u00fcrich mit einem gewicht von im mittel 324,2 g (m\u00e4nnchen) resp. 283,2 g (weibchen). etwa von anfang m\u00e4rz bis juli sind im schlichtkleid nur die augenregion und der ohrbereich diffus schw\u00e4rzlich gef\u00e4rbt, der rote schnabel hat eine schw\u00e4rzliche spitze. lachm\u00f6wen br\u00fcten im sand oder torf.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.1, "content_score": 0.1, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 0.7}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 210, "text": "der rote schnabel ist eine pilzart aus der familie der t\u00e4ublingsverwandten. es ist ein mittelgrosser vertreter der gattung \"diffus schw\u00e4rzlich\", die in den kolonien und sowohl die artbestimmung nutzbar ist.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 94, "text": "zur brutzeit besiedelt die art verlandungszonen gr\u00f6sserer gew\u00e4sser vor allem im binnenland, seit einiger zeit jedoch auch zunehmend an k\u00fcsten; dabei werden vor allem stillgew\u00e4sser, seltener gr\u00f6ssere fl\u00fcsse mit geringer fliessgeschwindigkeit bewohnt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.1, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 0.2, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 125, "text": "im etwa von anfang m\u00e4rz bis juli vorhandenen prachtkleid ist der kopf dunkel schwarzbraun, die augen sind schmal weiss gerandet, wobei dieser rand vorn nicht geschlossen ist. das nahrungsspektrum der lachm\u00f6we ist entsprechend sehr breit und umfasst sowohl pflanzliche als auch tierische anteile, wobei letztere meist \u00fcberwiegen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.1, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 0.2, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}, {"id_": 143, "text": "lachm\u00f6we ist ein grosser see in der familie der seel\u00e4ndergew\u00e4chse. sein verbreitungsgebiet erstreckt sich von island bis kamtschatka.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 0.1, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.8}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "mit einer k\u00f6rperl\u00e4nge von 35\u201339 cm und einer fl\u00fcgelspannweite von 86\u201399 cm ist diese art die kleinste regelm\u00e4ssig in mitteleuropa br\u00fctende m\u00f6we.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "m\u00e4nnchen sind gr\u00f6sser und schwerer als weibchen.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "beispielsweise hatten in der schweiz \u00fcberwinternde m\u00e4nnchen eine fl\u00fcgell\u00e4nge von im mittel 319,1 mm, weibchen erreichten im mittel nur 300,7 mm und winterv\u00f6gel in z\u00fcrich hatten ein gewicht von im mittel 324,2 g gegen 283,2 g .", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "im etwa von anfang m\u00e4rz bis juli vorhandenen prachtkleid ist der kopf dunkel schwarzbraun, die augen sind schmal weiss gerandet, wobei dieser rand vorn nicht geschlossen ist.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "der r\u00fccken, die oberen und unteren fl\u00fcgeldecken sowie die oberseite der arm- und der inneren handschwingen sind hellgrau; der \u00fcbrige rumpf und der schwanz sind weiss.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "die \u00e4usseren handschwingen sind \u00fcberwiegend weiss, sie zeigen eine schwarze endbinde sowie schmale schwarze r\u00e4nder an der innenseite der innenfahne.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "nur die \u00e4usserste handschwinge ist auch auf der aussenkante der aussenfahne schmal schwarz gerandet.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "hierdurch entsteht auf der oberseite des fl\u00fcgels ein breiter weisser keil, der dunkel eingefasst ist; im flug ist dieses merkmal oft schon aus grosser entfernung zur artbestimmung nutzbar.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "der schnabel und die beine sind rot.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "die iris ist dunkelbraun.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "im schlichtkleid sind nur die augenregion und der ohrbereich diffus schw\u00e4rzlich gef\u00e4rbt, der rote schnabel hat eine schw\u00e4rzliche spitze.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "im jugendkleid sind kopf, mantel, schulter- und schirmfedern sowie die mittleren fl\u00fcgeldecken br\u00e4unlich sandfarben.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "der schwanz ist an der basis reinweiss und zeigt eine breite, scharf abgesetzte dunkelbraune endbinde.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "der schnabel ist rosa bis orange mit schwarzer spitze; die beine sind ebenso gef\u00e4rbt.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "im alter von zwei jahren sind die v\u00f6gel ausgef\u00e4rbt.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "die in den kolonien am h\u00e4ufigsten und sowohl tags\u00fcber als auch nachts ge\u00e4usserten balzrufe sind gereiht kr\u00e4chzend etwa wie \"r\u00e4 gr\u00e4 gr\u00e4-kr\u00e4\u00e4, kr\u00e4\u00e4hh\".", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "ausserhalb der brutzeit an futterstellen ist h\u00e4ufig ein scharfes, durchdringendes \"kriii\u00e4rr\" in vielen variationen zu h\u00f6ren, daneben auch ein kurzes und scharfes \"kik\".", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "ihren lateinischen namen erhielt sie, weil ihr ruf an ein sp\u00f6ttisches lachen erinnert.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "der deutsche name stammt von der w\u00f6rtlichen \u00fcbersetzung aus dem lateinischen.", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "das verbreitungsgebiet der lachm\u00f6we umfasst weite teile der n\u00f6rdlichen pal\u00e4arktis von island und irland bis kamtschatka.", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "einzelne paare br\u00fcten unregelm\u00e4ssig an der k\u00fcste neufundlands.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "in mitteleuropa liegt der schwerpunkt des vorkommens im k\u00fcstennahen tiefland.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "die lachm\u00f6we gilt als h\u00e4ufigster brutvogel im wattenmeer.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "mit mehr als 57.000 paaren ist sie an der deutschen nordseek\u00fcste vertreten.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "zur brutzeit besiedelt die art verlandungszonen gr\u00f6sserer gew\u00e4sser vor allem im binnenland, seit einiger zeit jedoch auch zunehmend an k\u00fcsten; dabei werden vor allem stillgew\u00e4sser, seltener gr\u00f6ssere fl\u00fcsse mit geringer fliessgeschwindigkeit bewohnt.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "im winter werden g\u00fcnstige nahrungshabitate aller art aufgesucht, dazu z\u00e4hlen kurzrasige wiesen, ackerfl\u00e4chen, m\u00fcllkippen, kl\u00e4ranlagen, h\u00e4fen sowie gew\u00e4sser in st\u00e4dten.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "in den letzten jahrzehnten tritt die lachm\u00f6we in st\u00e4dten auch zunehmend weit entfernt von gew\u00e4ssern auf pl\u00e4tzen, in fussg\u00e4ngerzonen und an \u00e4hnlichen orten auf.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "f\u00fcr die lachm\u00f6we sind keine unterarten anerkannt.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "die nahrung wird je nach angebot aus dem niedrigen suchflug \u00fcber dem wasser oder dem boden, im r\u00fcttelflug oder im sturzflug aufgenommen, h\u00e4ufig aber auch gehend.", "text_processed": null}, {"id_": 29, "text": "ausserdem wird beute im seichtwasser oder auf schlammigen b\u00f6den durch trampeln aufgescheucht.", "text_processed": null}, {"id_": 30, "text": "fliegende insekten werden auch in der luft erbeutet, schliesslich parasitieren lachm\u00f6wen auch bei artgenossen und anderen v\u00f6geln, indem sie versuchen, ihnen nahrungsbrocken abzujagen.", "text_processed": null}, {"id_": 31, "text": "das nahrungsspektrum der lachm\u00f6we ist entsprechend sehr breit und umfasst sowohl pflanzliche als auch tierische anteile, wobei letztere meist \u00fcberwiegen.", "text_processed": null}, {"id_": 32, "text": "zur nahrung z\u00e4hlen vor allem regenw\u00fcrmer, vielborster, krebstiere, verschiedenste insekten, kleine fische sowie getreidek\u00f6rner und andere pflanzensamen, regelm\u00e4ssig auch kleine wirbeltiere lebend oder als aas.", "text_processed": null}, {"id_": 33, "text": "in der garnelenfischerei sind sie regelm\u00e4ssig schiffsfolger.", "text_processed": null}, {"id_": 34, "text": "sie folgen ausserdem auf agrarland ackernden traktoren, wobei sie die durch den maschineneinsatz freigelegten regenw\u00fcrmer fressen.", "text_processed": null}, {"id_": 35, "text": "vor allem im winterhalbjahr werden abf\u00e4lle auf m\u00fcllkippen und menschliche nahrungsreste aller art verwertet, in st\u00e4dten vor allem brot.", "text_processed": null}, {"id_": 36, "text": "der nahrungsbedarf eines ausgewachsenen individuums betr\u00e4gt etwa 142 gramm pro tag.", "text_processed": null}, {"id_": 37, "text": "ern\u00e4hren sich lachm\u00f6wen \u00fcberwiegend von regenw\u00fcrmern, ben\u00f6tigen sie davon ein frischgewicht von 165 bis 220 gramm.", "text_processed": null}, {"id_": 38, "text": "lachm\u00f6wen sind im alter von zwei jahren geschlechtsreif, ein erstmaliges br\u00fcten erfolgt jedoch meist erst im vierten kalenderjahr.", "text_processed": null}, {"id_": 39, "text": "lachm\u00f6wen f\u00fchren eine monogame saisonehe.", "text_processed": null}, {"id_": 40, "text": "auf grund ihrer brutplatztreue ist eine wiederverpaarung mit dem partnervogel des vorjahres m\u00f6glich.", "text_processed": null}, {"id_": 41, "text": "lachm\u00f6wen br\u00fcten in kolonien, die meist 10\u20131000 paare umfassen, in denen jedoch auch unter 10 und bis maximal 21.000 paare br\u00fcten k\u00f6nnen.", "text_processed": null}, {"id_": 42, "text": "die nester werden \u00fcberwiegend am oder schwimmend auf dem wasser in dichter, aber nicht zu hoher vegetation angelegt, h\u00e4ufig aber auch auf ungew\u00f6hnlichen strukturen wie baumst\u00fcmpfen, hausd\u00e4chern, bretterfl\u00f6ssen und \u00e4hnlichem.", "text_processed": null}, {"id_": 43, "text": "die nester sind minimal 70\u2013100 cm voneinander entfernt.", "text_processed": null}, {"id_": 44, "text": "das nest ist gelegentlich nur eine von wenigen grashalmen begrenzte mulde im sand oder torf, meist aber eine 20\u201350 cm breite struktur aus groben, etwa 30\u201350 cm langen pflanzenhalmen aus der umgebung.", "text_processed": null}, {"id_": 45, "text": "es wird \u00fcberwiegend vom m\u00e4nnchen gebaut.", "text_processed": null}, {"id_": 46, "text": "die eiablage erfolgt in europa \u00fcberwiegend ab mitte bis ende april, nur im s\u00fcden und westen mitteleuropas auch anfang april.", "text_processed": null}, {"id_": 47, "text": "der legebeginn ist innerhalb einer kolonie meist hochsynchronisiert, der \u00fcberwiegende teil der eier wird innerhalb von 14 tagen gelegt.", "text_processed": null}, {"id_": 48, "text": "das gelege besteht meist aus drei eiern, seltener aus zwei und sehr selten aus nur einem ei.", "text_processed": null}, {"id_": 49, "text": "eier aus oberschwaben massen im mittel 52,0 mm \u00d7 36,7 mm, die masse aus anderen bereichen des verbreitungsgebietes sind sehr \u00e4hnlich.", "text_processed": null}, {"id_": 50, "text": "die eier sind auf \u00fcberwiegend braunem bis olivgr\u00fcnem grund sehr variabel dunkel gefleckt und gestrichelt.", "text_processed": null}, {"id_": 51, "text": "beide partner br\u00fcten, die brutzeit betr\u00e4gt 22 bis 23 tage.", "text_processed": null}, {"id_": 52, "text": "die jungv\u00f6gel sind platzhocker, bleiben also am brutplatz, und sind nach ca.", "text_processed": null}, {"id_": 53, "text": "26\u201328 tagen fl\u00fcgge.", "text_processed": null}, {"id_": 54, "text": "sie werden von beiden elternv\u00f6geln gef\u00fcttert.", "text_processed": null}, {"id_": 55, "text": "auf bettellaute der jungv\u00f6gel w\u00fcrgen die elternv\u00f6gel futter meist auf den boden hervor.", "text_processed": null}, {"id_": 56, "text": "dann werden die brocken mit dem schnabel den jungv\u00f6geln vorgehalten.", "text_processed": null}, {"id_": 57, "text": "etwas \u00e4ltere jungv\u00f6gel ziehen den elternv\u00f6geln auch futter aus dem schlund.", "text_processed": null}, {"id_": 58, "text": "die jungv\u00f6gel werden bis zu ihrem siebten lebenstag st\u00e4ndig gehudert, aber dann nur noch nachts.", "text_processed": null}, {"id_": 59, "text": "sie sind ab ihrem 26. bis 28. lebenstag flugf\u00e4hig und mit einem alter von etwa 35 tagen selbst\u00e4ndig.", "text_processed": null}, {"id_": 60, "text": "die \u00e4ltesten beringten v\u00f6gel wurden 28, 30 und mehr als 32 jahre alt.", "text_processed": null}, {"id_": 61, "text": "die lachm\u00f6we ist je nach geographischer lage des vorkommens stand- oder strichvogel, teilzieher, kurz- oder selten langstreckenzieher.", "text_processed": null}, {"id_": 62, "text": "der abzug aus den brutgebieten beginnt ab ende mai mit den nichtbr\u00fctern und erfolglosen brutv\u00f6geln; ab ende juni verlassen auch erfolgreiche brutv\u00f6gel und jungv\u00f6gel die kolonie und zerstreuen sich zu nahrungsreichen orten der umgebung.", "text_processed": null}, {"id_": 63, "text": "der eigentliche wegzug beginnt im august.", "text_processed": null}, {"id_": 64, "text": "das winterquartier wird meist anfang oktober erreicht, der wegzug kann sich aber bis in den dezember hinein erstrecken.", "text_processed": null}, {"id_": 65, "text": "die \u00fcberwinterung erfolgt \u00fcberwiegend in der gem\u00e4ssigten bis subtropischen zone der pal\u00e4arktis, in geringerem umfang auch noch weiter s\u00fcdlich; s\u00fcdgrenze der \u00fcberwinterung ist im westen ostafrika, weiter \u00f6stlich s\u00fcdindien, die malaiische halbinsel und indonesien.", "text_processed": null}, {"id_": 66, "text": "in europa wird das haupt\u00fcberwinterungsgebiet nach norden und osten durch die 0-\u00b0c-januar-isotherme begrenzt; zwischen den 0-\u00b0c und \u22122,5-\u00b0c-januar-isothermen halten sich winterbest\u00e4nde meist nur in st\u00e4dten durch die intensive f\u00fctterung.", "text_processed": null}, {"id_": 67, "text": "der heimzug beginnt in mitteleuropa ab mitte februar, der hauptheimzug findet anfang bis mitte m\u00e4rz statt.", "text_processed": null}, {"id_": 68, "text": "bei der lachm\u00f6we kam es im verlauf des 19. jahrhunderts auf grund von lebensraumverlusten an nat\u00fcrlichen verlandungszonen und fliessgew\u00e4ssern sowie durch direkte verfolgung zu drastischen bestandsr\u00fcckg\u00e4ngen.", "text_processed": null}, {"id_": 69, "text": "erst gegen ende des 19. jahrhunderts nahmen die best\u00e4nde zu.", "text_processed": null}, {"id_": 70, "text": "es kam in ganz europa zu erheblichen bestandszunahmen und zum teil zu deutlichen arealausweitungen.", "text_processed": null}, {"id_": 71, "text": "so wurde unter anderem island ab 1911 und spanien ab 1960 durch lachm\u00f6wen besiedelt.", "text_processed": null}, {"id_": 72, "text": "zumindest in deutschland fand aber gleichzeitig eine konzentration von lachm\u00f6wenkolonien auf die verbliebenen feuchtgebiete sowie die k\u00fcstenregionen statt.", "text_processed": null}, {"id_": 73, "text": "der insgesamt positive bestandstrend hielt bis in die 1970er jahre an und f\u00fchrte beispielsweise dazu, dass der brutpaarbestand in den niederlanden von 18.000 bis 35.000 brutpaaren im jahre 1925 auf 200.000 brutpaare im jahre 1978 anstieg.", "text_processed": null}, {"id_": 74, "text": "auf dem gebiet \u00f6sterreichs, wo 1935 weniger als 200 paare br\u00fcteten, gab es im zeitraum 1975 bis 1981 einen bestand von 6000 bis 8000 paaren.", "text_processed": null}, {"id_": 75, "text": "grunds\u00e4tzlich wird davon ausgegangen, dass sich allein im zeitraum 1960 bis 1975 der mitteleurop\u00e4ische brutbestand verdoppelte.", "text_processed": null}, {"id_": 76, "text": "die h\u00f6chsten best\u00e4nde wurden in den 1970er beziehungsweise den 1980er jahren erreicht.", "text_processed": null}, {"id_": 77, "text": "seitdem wurden regional sehr unterschiedliche bestandstrends beobachtet.", "text_processed": null}, {"id_": 78, "text": "insgesamt nahm der bestand zwischen 1990 und 2000 um ca.", "text_processed": null}, {"id_": 79, "text": "10 % ab.", "text_processed": null}, {"id_": 80, "text": "in deutschland nahm der gesamtbestand zwischen 1988 und 1999 um mehr als 25 prozent ab.", "text_processed": null}, {"id_": 81, "text": "einzelne kolonien weisen dabei sehr drastische r\u00fcckg\u00e4nge auf.", "text_processed": null}, {"id_": 82, "text": "so gingen am d\u00fcmmer, einem flachen see im norddeutschen tiefland, die best\u00e4nde von mehr als 5.000 brutpaare im jahr 1985 auf weniger als 50 im jahr 2004 zur\u00fcck und auf baltrum, wo 1998 9.000 brutpaare br\u00fcteten, wurden 2003 nur noch 100 brutpaare gez\u00e4hlt.", "text_processed": null}, {"id_": 83, "text": "ursache f\u00fcr lokale bestandsr\u00fcckg\u00e4nge sind neben lebensraumverlusten wie melioration oder eine gezielte wasserstandsanhebung in feuchtgebieten sowie verlandung, zerst\u00f6rung von verlandungszonen und einer verst\u00e4rkten nutzung von schilfzonen ein grossr\u00e4umiger r\u00fcckgang der nahrung insbesondere zur aufzuchtzeit der nestlinge.", "text_processed": null}, {"id_": 84, "text": "diese ist vor allem durch die intensivierung der landwirtschaft bedingt.", "text_processed": null}, {"id_": 85, "text": "bei einigen regionalen trends spielt auch die reduktion der offenen m\u00fclldeponien sowie eine \u00e4nderung in der fischereiwirtschaft eine rolle.", "text_processed": null}, {"id_": 86, "text": "birdlife international gibt den weltbestand f\u00fcr 2002 mit 7,3\u201311,0 mio. individuen und den bestand in europa f\u00fcr etwa 1990\u20132003 mit 1,5\u20132,2 mio. paaren an.", "text_processed": null}, {"id_": 87, "text": "die gr\u00f6ssten best\u00e4nde in europa haben russland mit 200.000\u2013500.000 paaren, weissrussland mit 180.000\u2013220.000 paaren und deutschland mit 137.000\u2013167.000 paaren .", "text_processed": null}, {"id_": 88, "text": "die niederlande wiesen f\u00fcr 1998 bis 2000 132.000\u2013137.000 brutpaare und polen zwischen 110.000 und 120.000 brutpaare auf.", "text_processed": null}, {"id_": 89, "text": "die iucn h\u00e4lt die art trotz des leichten bestandsr\u00fcckganges derzeit f\u00fcr ungef\u00e4hrdet .", "text_processed": null}, {"id_": 90, "text": "die lachm\u00f6we gilt als eine der arten, die von einem m\u00f6glichen klimawandel besonders betroffen sein k\u00f6nnten.", "text_processed": null}, {"id_": 91, "text": "ein forschungsteam, das im auftrag der britischen umweltbeh\u00f6rde und der royal society for the protection of birds die zuk\u00fcnftige verbreitungsentwicklung von europ\u00e4ischen brutv\u00f6geln auf basis von klimamodellen untersuchte, geht davon aus, dass bis zum ende des 21. jahrhunderts das verbreitungsgebiet der lachm\u00f6we erheblich schrumpfen wird.", "text_processed": null}, {"id_": 92, "text": "weite teile des heutigen verbreitungsgebietes in westeuropa w\u00fcrden der art nach diesen prognosen keine geeigneten lebensr\u00e4ume mehr bieten.", "text_processed": null}, {"id_": 93, "text": "auch das mitteleurop\u00e4ische verbreitungsgebiet k\u00f6nnte deutlich fragmentierter werden.", "text_processed": null}, {"id_": 94, "text": "eine ausdehnung des verbreitungsgebietes w\u00fcrde nach diesen modellen nur in einem sehr geringen ausmasse stattfinden, auch wenn nowaja semlja, der \u00e4usserste norden norwegens und russlands sowie teile von spitzbergen als neues verbreitungsgebiet dieser art in frage kommen.", "text_processed": null}]}, {"id_": 25, "text": "1849 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten. die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden. 1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika. die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires. die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen. nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen. im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden. ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen. die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte. 1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei. in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line. 1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt. 1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen. 1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver. 1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line. das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung. 1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert. nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd. reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\" einen verbund . von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft. die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st. 1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco. 1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig. 1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv. 1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert. 1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen. die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen. seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "ref_summary": "die royal mail line ltd. war eine britische reederei mit sitz in london. sie betrieb einen sehr erfolgreichen liniendienst nach s\u00fcdamerika und in die karibik.", "gen_summaries": [{"id_": 100, "text": "die royal mail wurde 1516 von heinrich viii. eingerichtet. 1635 wurden ihre dienste der \u00f6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht. 1839 wurde sie einer grundlegenden reform unterzogen und einheitliche taxen eingef\u00fchrt. ab 1870 bot die royal mail telegrafendienste an und 1912 telefondienste. ab 2000 wurde die royal mail mehrfach umbenannt, umstrukturiert und teilweise privatisiert.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.8, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "1849 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\"", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "einen verbund .", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "text_processed": null}]}, {"id_": 26, "text": "1847 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten. die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden. 1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika. die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires. die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen. nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen. im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden. ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen. die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte. 1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei. in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line. 1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt. 1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen. 1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver. 1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line. das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung. 1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert. nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd. reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\" einen verbund . von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft. die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st. 1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco. 1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig. 1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv. 1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert. 1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen. die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen. seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "ref_summary": "die royal mail line ltd. war eine britische reederei mit sitz in london. sie betrieb einen sehr erfolgreichen liniendienst nach s\u00fcdamerika und in die karibik.", "gen_summaries": [{"id_": 138, "text": "die union-castle line war eine britische reederei mit sitz in london. das unternehmen betrieb mehrere dienstleistungen im bereich der seeschifffahrt.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 0.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "1847 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\"", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "einen verbund .", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "text_processed": null}]}, {"id_": 27, "text": "1846 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten. die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden. 1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika. die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires. die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen. nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen. im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden. ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen. die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte. 1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei. in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line. 1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt. 1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen. 1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver. 1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line. das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung. 1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert. nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd. reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\" einen verbund . von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft. die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st. 1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco. 1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig. 1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv. 1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert. 1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen. die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen. seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "ref_summary": "die royal mail line ltd. war eine britische reederei mit sitz in london. sie betrieb einen sehr erfolgreichen liniendienst nach s\u00fcdamerika und in die karibik.", "gen_summaries": [{"id_": 166, "text": "die royal mail line war eine reederei der royal mail steam packet company. sie bestand von 1921 bis 1927.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.3, "content_score": 0.3, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "1846 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\"", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "einen verbund .", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "text_processed": null}]}, {"id_": 28, "text": "1848 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten. die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden. 1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika. die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires. die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen. nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen. im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden. ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen. die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte. 1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei. in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line. 1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt. 1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen. 1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver. 1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line. das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung. 1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert. nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd. reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\" einen verbund . von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft. die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st. 1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco. 1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig. 1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv. 1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert. 1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen. die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen. seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "ref_summary": "die royal mail line ltd. war eine britische reederei mit sitz in london. sie betrieb einen sehr erfolgreichen liniendienst nach s\u00fcdamerika und in die karibik.", "gen_summaries": [{"id_": 171, "text": "die royal mail line war eine 1841 gegr\u00fcndete britische reederei mit hauptsitz in london. sie betrieb liniendienste nach s\u00fcdamerika.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.5, "content_score": 0.4, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 1.0, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "1848 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\"", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "einen verbund .", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "text_processed": null}]}, {"id_": 29, "text": "1845 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten. die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden. 1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika. die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires. die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen. nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen. im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden. ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen. die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte. 1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei. in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line. 1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt. 1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen. 1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver. 1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line. das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung. 1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert. nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd. reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\" einen verbund . von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft. die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st. 1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco. 1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig. 1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv. 1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert. 1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen. die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen. seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "ref_summary": "die royal mail line ltd. war eine britische reederei mit sitz in london. sie betrieb einen sehr erfolgreichen liniendienst nach s\u00fcdamerika und in die karibik.", "gen_summaries": [{"id_": 212, "text": "die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden. 1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika. die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.4, "content_score": 0.5, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.3, "abstract_score": 0.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "1845 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\"", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "einen verbund .", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "text_processed": null}]}, {"id_": 30, "text": "1841 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten. die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden. 1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika. die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires. die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen. nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen. im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden. ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen. die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte. 1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei. in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line. 1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt. 1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen. 1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver. 1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line. das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung. 1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert. nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd. reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\" einen verbund . von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft. die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st. 1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco. 1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig. 1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv. 1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert. 1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen. die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen. seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "ref_summary": "die royal mail line ltd. war eine britische reederei mit sitz in london. sie betrieb einen sehr erfolgreichen liniendienst nach s\u00fcdamerika und in die karibik.", "gen_summaries": [{"id_": 215, "text": "die royal mail line ltd. wurde 1841 als liniendienst von london in die karibik gegr\u00fcndet. ab 1850 erweiterte die reederei ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika. nach mehreren umstrukturierungen im 20. jahrhundert wurden die namensrechte 1990 der deutschen reederei hamburg s\u00fcd \u00fcbertragen.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.9, "content_score": 1.0, "grammar_score": 1.0, "compact_score": 0.5, "abstract_score": 1.0}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "1841 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\"", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "einen verbund .", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "text_processed": null}]}, {"id_": 31, "text": "1842 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten. die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden. 1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika. die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires. die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen. nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen. im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden. ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen. die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte. 1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei. in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line. 1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt. 1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen. 1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver. 1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line. das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung. 1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert. nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd. reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\" einen verbund . von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft. die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st. 1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco. 1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig. 1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv. 1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert. 1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen. die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen. seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "ref_summary": "die royal mail line ltd. war eine britische reederei mit sitz in london. sie betrieb einen sehr erfolgreichen liniendienst nach s\u00fcdamerika und in die karibik.", "gen_summaries": [{"id_": 62, "text": "die royal mail line ltd. war wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, der pacific steam navigation company (gegr. 1838) oder der reederei lamport & holt, durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft worden.", "text_processed": null, "_sentences": null, "annotated_scores": {"total_score": 0.0, "content_score": 1.0, "grammar_score": 0.5, "compact_score": 0.4, "abstract_score": 0.5}, "predicted_scores": {}, "output_score": null}], "ref_summary_processed": null, "text_processed": null, "text_vectorized": null, "_sentences": [{"id_": 0, "text": "1842 wird die gesellschaft als royal mail steam packet company gegr\u00fcndet um einen liniendienst von london nach westindien zu unterhalten.", "text_processed": null}, {"id_": 1, "text": "die schiffe der reederei waren leicht daran zu erkennen, dass sie alle nach fl\u00fcssen benannt wurden.", "text_processed": null}, {"id_": 2, "text": "1850 erweiterte die royal mail line ihren liniendienst nach s\u00fcdamerika.", "text_processed": null}, {"id_": 3, "text": "die linienverbindung war southampton \u2013 vigo \u2013 lissabon \u2013 las palmas \u2013 rio de janeiro/santos \u2013 montevideo und buenos aires.", "text_processed": null}, {"id_": 4, "text": "die reederei stieg schnell auf und wurde zu einem der erfolgreichsten britischen schifffahrtsunternehmen.", "text_processed": null}, {"id_": 5, "text": "nach 1880 hatte die royal mail line verst\u00e4rkt mit finanziellen schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen.", "text_processed": null}, {"id_": 6, "text": "im laufe der zeit war der konkurrenzkampf auf der s\u00fcdamerika-route immer h\u00e4rter geworden.", "text_processed": null}, {"id_": 7, "text": "ab 1870 starteten verst\u00e4rkt neue unternehmen in diesen dienst, wie die hamburg s\u00fcd und die franz\u00f6sischen reedereien compagnie de chargeurs r\u00e9unis und soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de transport maritimes, aber auch die konkurrenz aus dem eigenen land, in form der pacific steam navigation company oder der reederei lamport & holt machte der rml zu schaffen.", "text_processed": null}, {"id_": 8, "text": "die firma ben\u00f6tigte zwanzig jahre, bis sie sich wieder stabilisiert hatte.", "text_processed": null}, {"id_": 9, "text": "1906 wurde sir owen philipps, der sp\u00e4tere lord kylsant, neuer generaldirektor der royal mail line und mit ihm begann ein beispielloser aufstieg der reederei.", "text_processed": null}, {"id_": 10, "text": "in kurzer folge wurden viele britische reederei aufgekauft, 1907 die shire line, 1910 die pacific steam navigation company, 1912 die union-castle line und 1913 die nelson line und dazu erwarb man einen anteil an der elder dempster line und der glen line.", "text_processed": null}, {"id_": 11, "text": "1914 geh\u00f6rte die royal-mail-gruppe zu den einflussreichsten schifffahrtsunternehmen der welt.", "text_processed": null}, {"id_": 12, "text": "1920 er\u00f6ffnete die royal mail einige neue linienverbindungen, ab 1920 wurde london neben southampton allgemeiner starthafen aller \u00fcberseeverbindungen.", "text_processed": null}, {"id_": 13, "text": "1921 er\u00f6ffnete die gesellschaft einen trans-pazifik-dienst mit folgender verbindung: london/southampton \u2013 westindien \u2013 kolumbien \u2013 panama \u2013 us-pazifik-h\u00e4fen \u2013 vancouver.", "text_processed": null}, {"id_": 14, "text": "1927 \u00fcbernahm die royal mail die kontrolle \u00fcber die white star line.", "text_processed": null}, {"id_": 15, "text": "das unternehmen stand auf dem h\u00f6hepunkt seiner wirtschaftlichen entwicklung.", "text_processed": null}, {"id_": 16, "text": "1931 musste die royal mail steam packet company im zuge der weltwirtschaftskrise von 1929 konkurs anmelden und lord kylsant wurde inhaftiert.", "text_processed": null}, {"id_": 17, "text": "nach einer \u00fcbergangsphase wurde das unternehmen als royal mail line ltd.", "text_processed": null}, {"id_": 18, "text": "reorganisiert und bildete mit der \"pacific steam navigation co.\"", "text_processed": null}, {"id_": 19, "text": "einen verbund .", "text_processed": null}, {"id_": 20, "text": "von den tochterreedereien wurden die union-castle line, elder dempster & company und die white star line wieder unabh\u00e4ngig, shire line und glen line wurden an die blue funnel line verkauft.", "text_processed": null}, {"id_": 21, "text": "die schiffe der nelson line wurden auf die royal mail line \u00fcbertragen und die reederei damit aufgel\u00f6st.", "text_processed": null}, {"id_": 22, "text": "1935 erwarb die furness, withy-gruppe einen 50-%-aktienanteil an der rml/psnco.", "text_processed": null}, {"id_": 23, "text": "1965 erwarb furness, withy & company die restlichen 50 %, die royal mail blieb aber vorerst noch weitgehend eigenst\u00e4ndig.", "text_processed": null}, {"id_": 24, "text": "1970 wurden alle schiffe der psnco auf die royal mail line \u00fcbertragen, psnco bleibt allerdings noch als ihr manager aktiv.", "text_processed": null}, {"id_": 25, "text": "1980 wurde furness, withy durch den hongkong-chinesen tung chao yung aufgekauft und im laufe der 1980er jahre reorganisiert.", "text_processed": null}, {"id_": 26, "text": "1984 gingen mit der dritten \"andes\" der letzte neubau f\u00fcr die reederei in dienst und bereits 1985 wurden alle schiffe an die shaw, savill & albion, einer reederei innerhalb der furness, withy-gruppe, \u00fcbertragen.", "text_processed": null}, {"id_": 27, "text": "die royal mail line h\u00f6rte damit auf, als aktive gesellschaft zu bestehen.", "text_processed": null}, {"id_": 28, "text": "seit 1990 liegen die namensrechte an der royal mail line bei der deutschen reederei hamburg s\u00fcd.", "text_processed": null}]}]}